<?xml version='1.0' encoding="iso-8859-2"?>
<!-- based on: $Horde: kronolith/locale/hu_HU/help.xml,v 1.2 2004/02/29 22:49:52 jan Exp $ -->
<!-- Kronolith help file, Hungarian translation -->
<!-- Copyright (C) 2004 Laszlo L. Tornoci -->
<!-- This file is distributed under the same license as the Kronolith package. -->
<!-- Latest versions: ftp://xenia.sote.hu/pub/linux/horde/ -->

<help>

<entry id="Overview">
    <title>Kronolith: áttekintés</title>
    <heading>Mire jó a Kronolith?</heading>
    <para>
A Kronolith egy web alapú naptárprogram. Azon túl, hogy elfoglaltságokat
lehet létrehozni, változtatni és törölni, egy sor egyéb dolgot is támogat:
ismétlõdõ eseményeket (kivételekkel és törlési lehetõségekkel), alarm, import
és export funkciókat, mutatja a feladatok (Nag) listáját (amennyiben ez a
program installálva van), továbbá az elfoglaltságok listáját a Horde 
összefoglaló képernyõn is meg tudja jeleníteni.
    </para>
</entry>

<entry id="menu-today">
    <title>Menü: Ma</title>
    <heading>Ma</heading>
    <para>
    A <i>Ma</i> menüpont az alapértelmezett módon (havi, heti, napi stb. 
nézetben, ahogy az Opciókban be van állítva) jeleníti meg az aznapi dátumot.
    </para>
</entry>

<entry id="menu-Goto">
    <title>Menü: Ugrás</title>
    <heading>Ugrás</heading>
    <para>
    Az <i>Ugrás</i> menüpont egy kis felbukkanó ablakot jelenít meg, melyben
gyorsan kiválasztható, hogy melyik dátumra ugorjunk (pl. megadható az év,
a hónap, az év valahányadik hete, a hónap adott napja). Rendszerint ez a 
a naptárban való dátumválasztás leggyorsabb módja.
    </para>
</entry>

<entry id="menu-Day">
    <title>Menü: Nap</title>
    <heading>Napi nézet</heading>
    <para>
    A <i>Nap</i> menüpont a kiválasztott dátum napi nézetét jeleníti meg.
    </para>
</entry>

<entry id="menu-work-week">
    <title>Menü: Munkahét</title>
    <heading>Munkahét nézet</heading>
    <para>
    A <i>Munkahét</i> menüpont a kiválasztott dátumhoz legközelebb esõ
munkahetet jeleníti meg (hétfõtõl péntekig).
    </para>
</entry>

<entry id="menu-week">
    <title>Menü: Hét</title>
    <heading>Heti nézet</heading>
    <para>
    A <i>Hét</i> menüpont a kiválasztott dátumot tartalmazó hét adatait
jeleníti meg (7 napos nézet).
    </para>
</entry>

<entry id="menu-month">
    <title>Menü: Hónap</title>
    <heading>Hónap nézet</heading>
    <para>
    A <i>Hónap</i> menüpont a kiválasztott dátumot tartalmazó hónap adatait
jeleníti meg.
    </para>
</entry>

<entry id="menu-new-event">
    <title>Menü: Új elfoglaltság</title>
    <heading>Új elfoglaltság létrehozása</heading>
    <para>
    Az <i>Új elfoglaltság</i> menüpont segítségével új eseményt rögzíthet
a naptárban.
    </para>
</entry>

<entry id="menu-options">
    <title>Menü: Opciók</title>
    <heading>Opciók</heading>
    <para>
    Az <i>Opciók</i> menüpont segítségével személyes igényeinek megfelelõen
állíthatja be a program tulajdonságait, más Horde programmodulokkal való 
együttmûködését, több ill. másokkal közös naptárakat használhat, továbbá
személyes igényeinek megfelelõen alakíthatja elfoglaltságainak kategorizálását.
    </para>
</entry>

<entry id="menu-import-export">
    <title>Menü: Import/Export</title>
    <heading>Import/Export</heading>
    <para>
    Az <i>Import/Export</i> menüpont segítségével importálhatók ill.
exportálhatók a naptári elfoglaltságok. Jelenleg CSV (comma separated value:
vesszõvel elválasztott adatformátum) és Microsoft Outlook formátumú adatok
importálhatók. Exportálni csak CSV formátumban lehet.
    </para>
</entry>

<entry id="alarms">
    <title>Figyelmeztetés (alarm)</title>
    <heading>Figyelmeztetések</heading>
    <para>
    A program ébresztõóraszerûen figyelmeztetni tudja a számítógép 
felhasználóját az egyes elfoglaltságokra. Alapértelmezés szerint az
elsõ figyelmeztetést 15 perccel az esemény kezdete elõtt kapja
a felhasználó, de ez szabadon állítható be, külön-külön az egyes 
elfoglaltságokra.
    </para>
</entry>

<entry id="recurring-events">
    <title>Ismétlõdõ elfoglaltságok</title>
    <heading>Ismétlõdõ elfoglaltságok</heading>
    <para>
    Az egyes eseményekhez többféle módon állítható be az ismétlõdés. Az
elfoglaltságok gyakran egyszerû módon ismétlõdnek, pl. a <i>havi</i>
vagy <i>heti</i> ismétlõdés a kiválasztott eseményt havi ill. heti
ismétõdésûvé teszi. Az ismétlõdések bonyolultabban is megadhatók: pl.
minden hónap utolsó péntekén, vagy minden héten hétfõn, szerdán és
pénteken.
    </para>
    <para>
    Az ismétlõdés idõtartama behatárolható az ismétlõdést végét jelzõ
dátum megadásával.
    </para>
    <para>
    Amennyiben módosítunk egy ismétlõdõ eseményt, akkor a módosítás
az esemény összes elõfordulására érvényes lesz. Amennyiben egy ismétlõdõ
elfoglaltság egyetlen elõfordulását kívánjuk megváltoztatni, akkor szüntessük
meg az ismétlõdését, majd az <i>Újként mentsük el</i> gombra kattintva
mentsük el. Ezt követõen az eseménynek ez az elõfordulása a többi 
ismétlõdéstõl függetlenül módosítható.
    </para>
</entry>

<entry id="Printing">
    <title>Nyomtatás</title>
    <heading>A naptár és az elfoglaltságok kinyomtatása</heading>
    <para>
    A naptár bizonyos megjelenítési módjait ki lehet nyomtatni. Ezekben
az esetekben a felsõ menüsorban megjelenik a <i>Nyomtatás</i> ikon. Erre
az ikonra kattintva kinyomtatható a képernyõ tartalma.
    </para>
</entry>

</help>
