<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<chapter id="lawyer">
  <title>Anwaltskanzlei</title>
  <section id="lawyer:start">
	<title>Ausgangslage</title>
	<para>
	  Die Anwaltskanzlei Hemmerlein &amp; Söhne verfügt über insgesamt zehn Mitarbeiter. Die Mitarbeiter
	  arbeiten im Wesentlichen mit Office-Applikationen und einer juristischen Vorgangsbearbeitung,
	  die nur für Microsoft Windows verfügbar ist. Als Client-Betriebssystem wird Microsoft Windows 10
	  eingesetzt. Alle Daten sollen zentral auf einem Server gespeichert und gesichert werden. Da nur
	  geringes technisches Know-How verfügbar und eigenes technisches Personal nicht finanzierbar ist,
	  wird Wert auf eine einfache Administration gelegt. Die nachfolgend beschriebenen administrativen
	  Tätigkeiten können nach erfolgter Erstinstallation komplett durch einfach zu bedienende
	  webbasierte Schnittstellen konfiguriert werden.
	</para>
	<para>
	  In der Firma existieren insgesamt drei Laserdrucker (zwei baugleiche Schwarz/Weiss-Modelle und
	  ein Farblaserdrucker), die alle in einem zentralen Büro aufgebaut sind. Es werden häufig sehr
	  große Schriftsätze mit hohem Volumen gedruckt.
	</para>
  </section>

  <section id="lawyer:services">
	<title>Systeme und Dienste</title>
	<para>
	  Univention Corporate Server (UCS) stellt die benötigten Dienste und Anwendungen <foreignphrase>out of the
	  box</foreignphrase> als Komplettlösung zur Verfügung. Es kommt ein einzelnes UCS-System zum Einsatz, das für
	  die Windows-Clients Anmelde- und Dateidienste bereitstellt, die Drucker verwaltet und das
	  Backup der Daten automatisiert.
	</para>

	  <figure id="kanzlei">
		<title>Systemübersicht der Kanzlei Hemmerlein und Söhne</title>
		<graphic align="center" scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/kanzlei.png"/>
	  </figure>
  </section>

  <section id="lawyer:users">
	<title>Verwaltung der Benutzerdaten</title>
	<para>
	  Für die zehn Mitarbeiter werden im Web-Interface der &ucsUMC;
	  Benutzerkonten angelegt. Jeder Mitarbeiter kann sich über die Benutzer
      <emphasis>Self-Service</emphasis> App aus dem App Center sein Passwort selbst setzen, das —
	  wie alle Benutzerdaten — in einem LDAP-Verzeichnisdienst gespeichert und
	  bei der Anmeldung am Windows-Client abgefragt wird.
    </para>

	<para>
	  <figure id="umc-anlegen">
		<title>Anlegen eines Benutzers in der Univention Management Console</title>
		<graphic align="center" scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/umc-benutzeranlegen.png"/>
	  </figure>
	</para>
  </section>

  <section id="lawyer:windows">
	<title>Verwaltung der Microsoft Windows-Rechner</title>
	<para>
	  Auf dem UCS-System wird Samba 4 für die Anbindung der Windows-Clients eingesetzt. Samba 4
	  bietet Domänen-, Verzeichnis- und Authentifizierungsdienste, die kompatibel zu Microsoft
	  Active Directory sind. Diese ermöglichen auch die Verwendung der von Microsoft
	  bereitgestellten Werkzeuge für die Verwaltung von Gruppenrichtlinien (GPOs).
	</para>

	<para>
	  Windows-Clients können direkt der durch UCS bereitgestellten Active-Directory-kompatiblen
	  Domäne beitreten und über Gruppenrichtlinien zentral konfiguriert werden. Der
	  Domänen-Join ist aus Client-Sicht identisch mit dem Beitritt zu einer Windows-basierten
	  Domäne.
	</para>
  </section>

  <section id="lawyer:storage">
	<title>Datenverwaltung</title>
	<para>
	  Samba stellt für jeden Benutzer auf dem UCS-System ein Heimatverzeichnis als Dateifreigabe
	  über das CIFS-Protokoll bereit. Der Benutzer erhält so unabhängig vom angemeldeten Rechner
	  immer dieselben Daten. Die Datenhaltung auf einer Freigabe ermöglicht außerdem eine zentrale
	  Datensicherung.
	</para>

	<para>
	  Darüberhinaus existiert ein zentrale Freigabe mit juristischer Fachliteratur im PDF-Format,
	  die auf jedem Client eingebunden wird.
	</para>

	<para>
	  Freigaben können wie Benutzer ebenfalls webbasiert in der &ucsUMC; angelegt werden.
	</para>
  </section>

  <section id="lawyer:sso">
	<title>Single-Sign-On mit einer juristischen Fachanwendung</title>
	<para>
	  Die Kanzlei greift auf einen webbasierten juristischen Fachdienst zu. Dieser benutzt eine
	  eigenständige Benutzerverwaltung. Um zu vermeiden, dass Benutzerkennungen und Passwörter doppelt
	  gepflegt werden müssen, wird der UCS SAML Identity Provider eingebunden.
	  SAML (Security Assertion Markup Language) ist ein XML-basierter Standard zum Austausch von
	  Authentifizierungsinformationen, der u.a. Single-Sign-On über Domänengrenzen hinweg erlaubt.
	  Der juristische Fachdienst wird über ein kryptografisches Zertifikat fest registriert und
	  vertraut dann dem UCS Identity Provider. Der Benutzer authentifiziert sich dann nur noch in
	  UCS und kann den eingebundenen juristischen Dienst ohne erneute Authentifizierung nutzen.
	  Der SAML Identity Provider kann über das Univention App Center installiert werden.
	</para>
  </section>


  <section id="lawyer:print">
	<title>Druckdienste</title>
	<para>
	  Das UCS-System stellt über die Software CUPS Druckdienste bereit. Es können sowohl
	  netzwerkfähige Drucker, als auch lokal an einen Rechner angeschlossene Drucker zentral
	  administriert werden. Die drei Drucker können bequem über die &ucsUMC; konfiguriert werden
	  und stehen den Benutzern auf ihren Windows-Clients direkt zur Verfügung. Die beiden
	  baugleichen Laserdrucker werden dabei zu einer Druckergruppe zusammengefasst: Das bedeutet,
	  dass die Benutzer neben der gezielten Auswahl eines Druckers auch die Möglichkeit erhalten,
	  auf einem Pseudodrucker zu drucken. Die Druckaufträge werden dabei reihum um die beiden
	  Drucker der Druckergruppe verteilt. Bei belegten Druckern wird auf einen freien Drucker
	  ausgewichen, sodass Wartezeiten vermieden werden.
	</para>
  </section>

  <section id="lawyer:groupware">
	<title>Groupware</title>
	<para>
        Auf dem UCS-System wird über das App Center <emphasis>Kopano</emphasis> installiert, eine
      Groupware mit Integration in UCS. Kopano greift dabei auf die
      Benutzerkontoinformationen des UCS-Verzeichnisdienstes zu. Die Verwaltung
      integriert sich nahtlos in die &ucsUMC;. Die Mitarbeiter verwenden die
      webbasierte <emphasis>Kopano WebApp</emphasis> für ihren Kalender, die
      auch als App im App Center verfügbar ist.
	</para>

	<para>
	  Virenerkennung inkl. Signaturen-Updates und Spamfilterung sind ohne weitere Folgekosten
	  integriert.
	</para>
  </section>

  <section id="lawyer:proxy">
	<title>Web Proxy und Webcache</title>
	<para>
      Ein Web Proxyserver und Web-Cache auf Basis von Squid steht mit der App
      <emphasis>Proxyserver</emphasis> in UCS zur Verfügung. Antwortzeiten für den regelmäßigen
      Aufruf gleicher Webseiten werden verringert. Ebenso kann das
      Daten-Transfervolumen über den Internetzugang reduziert werden. Darüber
      hinaus wird die Kontrolle und Administration des Zugriffs auf
      Internetinhalte ermöglicht. So kann beispielsweise festgelegt werden,
      welche Benutzer oder Benutzergruppen auf welche Webseiten zugreifen.
	</para>
  </section>

  <section id="lawyer:backup">
	<title>Backup</title>
	<para>
	  Alle Daten (sowohl die Daten der Benutzer im Heimatverzeichnis als auch
	  die Daten auf der zentralen Freigabe für Fachliteratur) liegen auf dem
	  UCS-System und können deshalb zentral auf einen Streamer gesichert
	  werden. Im App Center von UCS gibt es dazu verschiedene Backup-Lösungen
	  wie zum Beispiel Bareos Backup Server und SEP sesam Backup Server, die flexibel auf
	  verschiedene Sicherungs- und Archivierungsstrategien angewendet werden
	  können.
	</para>
  </section>

  <section id="lawyer:outlook">
	<title>Ausblick</title>
	<para>
	  Für den geplanten Zusammenschluss mit einem weiteren Büro in München kann einfach ein weiteres
	  UCS-System in dieser Filliale installiert werden. Alle LDAP-Daten werden dann automatisch
	  und verschlüsselt an den Standortserver übertragen, sodass Mitarbeiter sich bei
	  Vorort-Terminen am Münchner Standort mit ihren gewohnten Benutzerkennungen anmelden.
	</para>

	<para>
	  Das am Münchner Standort schon bestehende Active Directory kann mit Univention AD Takeover
	  automatisiert in die UCS-Domäne migriert werden.
	</para>

  </section>

  <section id="lawyer:ref">
	<title>Referenzen</title>
	  <itemizedlist>
		<listitem><simpara><ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-4.4.html"/> (UCS-Handbuch)</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><ulink url="https://www.univention.de/appid/kopano-core"/> (<application>Kopano Core</application>)</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><ulink url="https://www.univention.de/appid/kopano-webapp"/> (<application>Kopano WebApp</application>)</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><ulink url="https://www.univention.de/appid/bareos"/> (<application>Bareos Backup Server</application>)</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><ulink url="https://www.univention.de/appid/squid/"/> (<application>Proxyserver / Webcache (Squid)</application>)</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><ulink url="https://www.univention.de/appid/self-service/"/> (<application>Self Service</application>)</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><ulink url="https://www.univention.de/appid/sep-sesam"/> (<application>SEP sesam Backup Server</application>)</simpara></listitem>
		<listitem><simpara><ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-4.4.html#windows:adtakeover"/></simpara></listitem>
	  </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
