<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<chapter id="engineering">
  <title>Mittelständische Maschinenbau-Firma</title>
  <section id="engineering:start">
	<title>Ausgangslage</title>
	<para>
	  Ganupa Technologies ist einer der wichtigsten Hersteller für Walzstahlfräsen. Am Firmensitz in
	  Deutschland arbeiten 260 Mitarbeiter in Produktion, Verwaltung, Konstruktion und
	  Vertrieb. Außerdem gibt es in den USA, Argentinien und Indien lokale Standorte mit je 5 bis 10
	  Mitarbeitern.
	</para>

	<para>
	  Auf dem Desktop kommt überwiegend Linux zum Einsatz. Die Mitarbeiter aus Konstruktion und
	  Entwicklung sind auf Linux-Software angewiesen und benötigen einen frei konfigurierbaren
	  Desktop.
	</para>

	<para>
	  Für die Mitarbeiter aus der Verwaltung und dem Vertrieb soll nur eine Office-Suite, ein
	  E-Mail-Client und ein Browser angeboten werden.
	</para>

	<para>
	  Eine Buchhaltungssoftware, die von einigen Benutzern benötigt wird, ist nur unter Microsoft
	  Windows verfügbar. Ein Teil der Konstruktion muss mit einer CAD-Software erfolgen, die nur für
	  Oracle Solaris verfügbar ist.
	</para>

	<para>
	  Die Administration der Rechner soll möglichst zentralisiert erfolgen. Während in der Zentrale
	  zwei EDV-Mitarbeiter arbeiten, ist an den drei externen Standorten kein technisches Personal
	  verfügbar.
	</para>

	<para>
	  Um Arbeitsausfälle durch Störungen zu vermeiden, muss der Großteil der angebotenen Dienste
	  redundant bereitgestellt werden.
	</para>

	<para>
	  Ein Proxy-Server soll den Netzwerkverkehr in einem Cache zwischenspeichern und Virenschutz
	  anbieten.
	</para>

	<para>
	  Für die Koordination der weltweit verteilten Arbeitsabläufe wird eine Groupwarelösung
	  benötigt.
	</para>

	<para>
	  Alle Nutzdaten werden zentral auf einem Storage Area Network (SAN) gespeichert.
	</para>
  </section>

  <section id="engineering:impl">
	<title>Umsetzung</title>

	  <figure id="mittelstand">
		<title>Systemübersicht von Ganupa Technologies am zentralen Standort (die Virtualisierung wird in diesem Schaubild nicht berücksichtigt)</title>
		<graphic align="center" scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/mittelstand.png"/>
	  </figure>

	  <figure id="mittelstand-ueberblick">
		<title>Globaler Systemaufbau von Ganupa Technologies</title>
		<graphic align="center" scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/mittelstand-ueberblick.png"/>
	  </figure>
  </section>

  <section id="engineering:dc">
	<title>Domänencontroller / LDAP-Verzeichnis</title>
	<para>
	  Das Unternehmen implementiert eine Infrastruktur bestehend aus einem UCS Domänencontroller
	  Master (DC Master), einem UCS Domänencontroller Backup (DC Backup), mehreren UCS
      Domänencontroller Slave (DC Slave) und Arbeitsplatzsystemen für
      Mitarbeiter bestehend aus Desktop-Computern und Notebooks. Zum Einsatz
      kommen Microsoft Windows und Ubuntu Linux.
	</para>

	<para>
	  Der DC Master ist das Kernstück der UCS-Domäne. Auf diesem System wird die zentrale
	  schreibbare Kopie des LDAP-Verzeichnisdienstes vorgehalten.
	</para>

	<para>
	  Der DC Backup stellt weitgehend eine Kopie des DC Master dar. Dadurch sind alle wichtigen
	  Dienste doppelt im Netzwerk vorhanden, die Verfügbarkeit der Dienste wird also weiter erhöht
	  und die Last zwischen den UCS Domänencontrollern verteilt.
	</para>

	<para>
	  Sollte der DC Master durch einen Hardwaredefekt ausfallen, kann der DC Backup innerhalb
	  kürzester Zeit zu einem DC Master umgewandelt werden.
	</para>

	<para>
	  Der DC Master und der DC Backup stehen in der Firmenzentrale. Die beiden UCS-Systeme betreiben
	  einen LDAP-Server und bieten Anmeldedienste für die Domäne an. Für ein zentrales IP-Management
	  läuft auf beiden Systemen ein mit Daten aus dem LDAP-Verzeichnis gepflegter und somit
	  redundanter DNS- und DHCP-Server. Auf dem DC Backup ist ein Druckserver eingerichtet.
	</para>
  </section>

  <section id="engineering:virt">
	<title>Virtualisierung</title>
	<para>
	  Alle Serversysteme in der Umgebung von Ganupa Technologies sind mit &ucsUVMM; (UVMM)
	  virtualisiert. Zum Einsatz kommt dabei ausschliesslich Open-Source-Software.
	</para>

	<para>
	  Als Grundlage der Virtualisierung dienen Virtualisierungsserver auf Memberservern
	  (UCS-Serversysteme ohne lokalen LDAP-Server). Auf diesen laufen jeweils ein bis mehrere
	  virtuelle Maschinen mit der Virtualisierungslösung KVM. UCS- und Windows-Systeme werden
	  paravirtualisiert betrieben, d. h. durch einen Zugriff der virtualisierten Systeme auf die
	  Ressourcen der Wirtsysteme kann ein höherer Durchsatz erzielt werden.
	  Paravirtualisierungstreiber für KVM werden von Univention als signierte
	  MSI-Installationspakete bereitgestellt und können so einfach installiert werden.
	</para>

	  <figure id="uvmm">
		<title>Verwaltung virtueller Maschinen mit UVMM</title>
		<graphic align="center" scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/uvmm_de.png"/>
	  </figure>

	<para>
	  Alle virtuellen Maschinen können über den webbasierten &ucsUVMM; komfortabel angelegt und
	  verwaltet werden. Werden Wartungsarbeiten an einem Virtualisierungsserver nötig, so können die
	  auf diesem System laufenden virtuellen Maschinen im laufenden Betrieb auf einen anderen Server
	  migriert werden.
	</para>

	<para>
	  Snapshots ermöglichen einen einfachen Rollback von Updates im Fehlerfall.
	</para>
  </section>

  <section id="engineering:print">
	<title>Druckdienste</title>
	<para>
	  Druckaufträge werden über einen Print-Server an den gewünschten Drucker weiterleitet. Die
	  Print-Server werden mit CUPS realisiert, das die verschiedenen Drucker in ein zentrales
	  Spooling einbindet.
	</para>

	<para>
	  In einigen Großraumbüros sind mehrere Drucker zu einer Druckergruppe zusammengefasst; die
	  Benutzer drucken einfach auf diese Gruppe, wobei die Druckaufträge gleichmäßig verteilt
	  werden und der nächste freie Drucker verwendet wird. Die Benutzer müssen so nicht prüfen, ob
	  ein Drucker gerade in Verwendung ist.
	</para>

	<para>
      Außerdem ist jedem Drucker ein Seitenpreis zugeordnet. Dadurch können pro
      Benutzer die angefallenen Druckkosten ermittelt werden. Dies kann auch
      mit einer Limitierung von zu druckenden Seiten verbunden werden. Über die
      App <emphasis>Print Server Quota</emphasis> können Druckquotas auch auf Benutzergruppenbasis
      ausgedehnt werden.
	</para>
  </section>

  <section id="engineering:db">
	<title>Einbindung von Oracle-Solaris-Systemen</title>
	<para>
	  Eine Fachanwendung für CAD-Konstruktionen ist nur für Oracle Solaris verfügbar. Die
	  Namensdienste auf dem Solaris-System wurden auf eine Authentifizierung gegen das UCS-LDAP
	  angepasst, d.h. Benutzer können sich auf dem Solaris-System mit ihrer Domänen-Benutzerkennung
	  und -Passwort anmelden. Die zusätzliche Pflege lokaler Benutzerkonten auf dem Solaris-System
	  entfällt so.
	</para>

	<para>
	  Das Solaris-System erhält seine IP-Adresse über DHCP von den UCS-DHCP-Servern zugewiesen. Die
	  Datenspeicherung erfolgt auf den UCS-Fileservern über eine NFS-Freigabe.
	</para>
  </section>

  <section id="engineering:storage">
	<title>Datenhaltung</title>
	<para>
	  Die Speicherung aller Benutzerdaten erfolgt auf einem zentralen SAN-System. Die verschiedenen
	  Freigaben werden in der &ucsUMC; angelegt und verwaltet. Die Linux- und Solaris-Clients
	  greifen über das Network Filesystem (NFS) auf die einzelnen Freigaben zu, die Windows-Clients
	  über das CIFS-Protokoll.
	</para>
  </section>

  <section id="engineering:groupware">
	<title>Groupware</title>
	<para>
        Ganupa Technologies verwendet die Groupwarelösung <emphasis>Open-Xchange App Suite</emphasis> zur Abstimmung
	  von Terminen, Kontakten und Aufgaben.
	</para>

	<para>
	  Der Groupware-Server wird als &ucsSlave;-System in der Amazon EC2-Cloud betrieben. Dies erlaubt
	  eine flexible Skalierung des Groupwaresystems auf wachsende Leistungs- und
	  Speicherplatzanforderungen. Die Installation erfolgt mit wenigen Klicks aus dem App Center.
	</para>

	<para>
	  Die Verwaltung der Groupware-relevanten Attribute integriert sich nahtlos in die &ucsUMC;. Die
	  Mitarbeiter greifen auf die Groupware über den Open-Xchange App Suite Web-Client und Mozilla Thunderbird
	  zu.
	</para>

	<para>
	  Mobile Endgeräte (Smartphones und Tablets) werden über das ActiveSync-Protokoll von Microsoft
	  integriert.
	</para>

	<para>
	  Virenerkennung inkl. Signaturen-Updates und Spamfilterung sind ohne weitere Folgekosten
	  integriert.
	</para>
  </section>

  <section id="engineering:outlook">
	<title>Ausblick</title>
	<para>
	  Zu einem späteren Zeitpunkt soll der Internet-Zugriff zentral über einen Web-Proxy kanalisiert
	  und auf Viren und Malware geprüft werden.
	</para>

	<para>
        UCS bietet hierfür eine Integration über die App <emphasis>Proxyserver / Webcache (Squid)</emphasis>.
	</para>

	<para>
	  Alternativ kann auch die Anschaffung einer spezialisierten Appliance erwogen werden, die die
	  Benutzer dann gegen den UCS-LDAP-Server authentifzieren kann.
	</para>
  </section>

  <section id="engineering:ref">
	<title>Referenzen</title>
	  <itemizedlist>
		<listitem><simpara><ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-4.4.html"/> (UCS-Handbuch)</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><ulink url="https://www.univention.de/appid/oxseforucs/"/> (<application>OX App Suite</application>)</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><ulink url="https://www.univention.de/appid/squid/"/>(<application>Proxyserver / Webcache (Squid)</application>)</simpara></listitem>
	  </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
