<chapter>
  <title>Mittelständische Maschinenbau-Firma</title>
  <section>
	<title>Ausgangslage</title>
	<para>
	  Gunapa Technologies ist einer der wichtigsten Hersteller für Walzstahlfräsen. Am Firmensitz in
	  Deutschland arbeiten 260 Mitarbeiter in Produktion, Verwaltung, Konstruktion und
	  Vertrieb. Außerdem gibt es in den USA, Argentinien und Indien lokale Standorte mit 5-10
	  Mitarbeitern.
	</para>

	<para>
	  Auf dem Desktop kommt überwiegend Linux zum Einsatz. Die Mitarbeiter aus Konstruktion und
	  Entwicklung sind auf Linux-Software angewiesen und benötigen einen frei konfigurierbaren
	  Desktop.
	</para>

	<para>
	  Für die Mitarbeiter aus der Verwaltung und dem Vertrieb soll nur eine Office-Suite, ein
	  E-Mail-Client und ein Browser angeboten werden. Der Desktop soll von den Benutzern nicht
	  "zerspielt" werden können.
	</para>

	<para>
	  Eine Buchhaltungssoftware, die von einigen Benutzern benötigt wird, ist nur unter Microsoft
	  Windows verfügbar. Ein Teil der Konstruktion muss mit einer CAD-Software erfolgen, die nur für
	  Oracle Solaris verfügbar ist.
	</para>

	<para>
	  Die Administration der Rechner soll möglichst zentralisiert erfolgen. Während in der Zentrale
	  zwei EDV-Mitarbeiter arbeiten, ist an den drei externen Standorten kein technisches Personal
	  verfügbar.
	</para>

	<para>
	  Um Arbeitsausfälle durch Störungen zu vermeiden, muss der Großteil der angebotenen Dienste
	  redundant bereitgestellt werden.
	</para>

	<para>
	  Um Energie zu sparen und Wartungskosten zu minimieren, sollen für die Mitarbeiter in
	  Verwaltung und Vertrieb Thin Clients (festplattenlose Rechner) zum Einsatz kommen. Da keine
	  lokalen Daten oder Konfigurationen gespeichert werden, kann ein defekter Thin Client
	  problemlos auch durch nicht-technische Mitarbeiter ersetzt werden.
	</para>

	<para>
	  Ein Proxy-Server soll den Netzwerkverkehr in einem Cache zwischenspeichern und Virenschutz
	  anbieten.
	</para>

	<para>
	  Für die Koordination der weltweit verteilten Arbeitsabläufe wird eine Groupwarelösung
	  benötigt.
	</para>

	<para>
	  Alle Nutzdaten werden zentral auf einem Storage Area Network (SAN) gespeichert.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Umsetzung</title>

	<para>
	  <figure id="mittelstand">
		<title>Systemübersicht von Ganupa Technologies am zentralen Standort (die Virtualisierung wird in diesem Schaubild nicht berücksichtigt)</title>
		<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations40/mittelstand.png"/>
	  </figure>
	</para>

	<para>
	  <figure id="mittelstand-ueberblick">
		<title>Globaler Systemaufbau von Ganupa Technologies</title>
		<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations40/mittelstand-ueberblick.png"/>
	  </figure>
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Domänencontroller / LDAP-Verzeichnis</title>
	<para>
	  Das Unternehmen implementiert eine Infrastruktur bestehend aus einem UCS Domänencontroller
	  Master (DC Master), einem UCS Domänencontroller Backup (DC Backup), mehreren UCS
	  Domänencontroller Slave (DC Slave) und Thin Clients.
	</para>

	<para>
	  Der DC Master ist das Kernstück der UCS-Domäne. Auf diesem System wird die zentrale
	  schreibbare Kopie des LDAP-Verzeichnisdienstes vorgehalten.
	</para>

	<para>
	  Der DC Backup stellt weitgehend eine Kopie des DC Master dar. Dadurch sind alle wichtigen
	  Dienste doppelt im Netzwerk vorhanden, die Verfügbarkeit der Dienste wird also weiter erhöht
	  und die Last zwischen den UCS Domänencontrollern verteilt.
	</para>

	<para>
	  Sollte der DC Master durch einen Hardwaredefekt ausfallen, kann der DC Backup innerhalb
	  kürzester Zeit zu einem DC Master umgewandelt werden.
	</para>

	<para>
	  Der DC Master und der DC Backup stehen in der Firmenzentrale. Die beiden UCS-Systeme betreiben
	  einen LDAP-Server und bieten Anmeldedienste für die Domäne an. Für ein zentrales IP-Management
	  läuft auf beiden Systemen ein mit Daten aus dem LDAP-Verzeichnis gepflegter und somit
	  redundanter DNS- und DHCP-Server. Auf dem DC Backup ist ein Druckserver eingerichtet.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Virtualisierung</title>
	<para>
	  Alle Serversysteme in der Umgebung von Ganupa Technologies sind mit &ucsUVMM; (UVMM)
	  virtualisiert. Zum Einsatz kommt dabei ausschliesslich Open Source-Software.
	</para>

	<para>
	  Als Grundlage der Virtualisierung dienen Virtualisierungsserver auf Memberservern
	  (UCS-Serversysteme ohne lokalen LDAP-Server). Auf diesen laufen jeweils ein bis mehrere
	  virtuelle Maschinen mit der Virtualisierungslösung KVM. UCS- und Windows-Systeme werden
	  paravirtualisiert betrieben, d.h. durch einen Zugriff der virtualisierten Systeme auf die
	  Ressourcen der Wirtsysteme kann ein höherer Durchsatz erzielt werden.
	  Paravirtualisierungstreiber für Xen und KVM werden von Univention als signierte
	  MSI-Installationspakete bereitgestellt und können so einfach installiert werden.
	</para>

	<para>
	  <figure id="uvmm">
		<title>Verwaltung virtueller Maschinen mit UVMM</title>
		<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations40/uvmm_de.png"/>
	  </figure>
	</para>

	<para>
	  Alle virtuellen Maschinen können über den webbasierten &ucsUVMM; komfortabel angelegt und
	  verwaltet werden. Werden Wartungsarbeiten an einem Virtualisierungsserver nötig, so können die
	  auf diesem System laufenden virtuellen Maschinen im laufenden Betrieb auf einen anderen Server
	  migriert werden.
	</para>

	<para>
	  Snapshots ermöglichen einen einfachen Rollback von Updates im Fehlerfall.
	</para>

	<para>
	  Der Zugriff auf die virtuellen Maschinen wird durch eine Bibliothek abstrahiert, so dass
	  alternativ zu KVM auch die Virtualisierungslösung Xen eingesetzt werden kann.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Linux Terminal Services</title>
	<para>
	  In der Firmenzentrale sind vier Domänencontroller Slave-Systeme installiert. Sie dienen als
	  Linux-Terminalserver, auf die mit Thin Clients zugegriffen wird.
	</para>

	<para>
	  Die Anwendungen der Benutzer werden auf den Terminalservern ausgeführt, während die Thin
	  Clients die Anwendungen lediglich darstellen und Benutzereingaben an den Terminalserver
	  übermitteln. Der Bildschirminhalt wird durch den RDP-Server xrdp bereitgestellt, die
	  Übertragung erfolgt daher bandbreitenschonend über das Remote Desktop Protocol (RDP).
	</para>

	<para>
	  Die Benutzerdaten werden auf dem zentralen SAN gespeichert. Die dafür verwendete Freigabe wird
	  durch die &ucsUMC; verwaltet.
	</para>

	<para>
	  Auf den Linux-Terminalservern kommt der Univention Corporate Client (UCC) mit dem Desktop KDE 4 zum
	  Einsatz. Alle für den Bürobetrieb wichtigen Anwendungen werden mitgeliefert (Textverarbeitung,
	  Datenbanken, Präsentationen und Tabellenkalkulation mit LibreOffice, Bildverarbeitung mit
	  Gimp, Mozilla Firefox als Web-Browser, Mozilla Thunderbird als Groupware- und Mailclient,
	  Multimedia-Applikationen für das Abspielen von Musik und Videos und zum Brennen von DVDs/CDs).
	</para>

	<para>
	  <figure id="ucc">
		<title>Zentral verwalteter Univention Corporate Client</title>
		<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations40/ucc.png"/>
	  </figure>
	</para>

	<para>
	  Für verschiedene Benutzergruppen existieren vorkonfigurierte Desktops, in denen je nach
	  Tätigkeit verschiedene Applikationen vorkonfiguriert sind. So verwendet etwa die Verwaltung
	  einen Desktop, auf dem nur Mozilla Firefox und LibreOffice eingerichtet sind, während die
	  technischen Mitarbeiter aus einem breiteren Applikationsumfang schöpfen können.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Druckdienste</title>
	<para>
	  Druckaufträge werden über einen Print-Server an den gewünschten Drucker weiterleitet. Die
	  Print-Server werden mit CUPS realisiert, das die verschiedenen Drucker in ein zentrales
	  Spooling einbindet.
	</para>

	<para>
	  In einigen Großraumbüros sind mehrere Drucker zu einer Druckergruppe zusammengefasst; die
	  Benutzer drucken einfach auf diese Gruppe, wobei die Druckaufträge gleichmässig verteilt
	  werden und der nächste freie Drucker verwendet wird. Die Benutzer müssen so nicht prüfen ob
	  ein Drucker gerade in Verwendung ist.
	</para>

	<para>
	  Außerdem ist jedem Drucker ein Seitenpreis zugeordnet. Dadurch können pro Benutzer die
	  angefallenen Druckkosten ermittelt werden. Dies kann auch mit einer Limitierung von zu
	  druckenden Seiten verbunden werden, die aber in der Umgebung nicht zum Einsatz kommt.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Windows-Terminalserver</title>
	<para>
	  Für die Windows-Programme wird durch Samba 4 eine Windows-Domäne realisiert, in die ein
	  Windows-Terminalserver als Mitgliedsserver eingebunden wird. Auf diesem Server wird die
	  Buchhaltungssoftware betrieben, die nur unter Microsoft Windows läuft. Diese wird durch einen
	  RDP-Client nahtlos auf den Linux-Desktops dargestellt.
	</para>

	<para>
	  <figure id="windowsts">
		<title>Integration einer Windows-Applikation in den Univention Desktop Client</title>
		<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations40/windows-ts.png"/>
	  </figure>
	</para>

	<para>
	  Die Linux- und die Samba 4-Domäne verwenden dieselben Benutzerdaten und Benutzer können von
	  Linux und Microsoft Windows aus auf ihr Heimatverzeichnis zugreifen.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Einbindung von Oracle Solaris-Systemen</title>
	<para>
	  Eine Fachanwendung für CAD-Konstruktionen ist nur für Oracle Solaris verfügbar. Die
	  Namensdienste auf dem Solaris-System wurden auf eine Authentifizierung gegen das UCS-LDAP
	  angepasst, d.h. Benutzer können sich auf dem Solaris-System mit ihrer Domänen-Benutzerkennung
	  und -Passwort anmelden. Die zusätzliche Pflege lokaler Benutzerkonten auf dem Solaris-System
	  entfällt so.
	</para>

	<para>
	  Das Solaris-System erhält seine IP-Adresse über DHCP von den UCS-DHCP-Servern zugewiesen. Die
	  Datenspeicherung erfolgt auf den UCS-Fileservern über eine NFS-Freigabe.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Datenhaltung</title>
	<para>
	  Die Speicherung aller Benutzerdaten erfolgt auf einem zentralen SAN-System. Die verschiedenen
	  Freigaben werden in der &ucsUMC; angelegt und verwaltet. Die Linux- und Solaris-Clients
	  greifen über das Network Filesystem (NFS) auf die einzelnen Freigaben zu, die Windows-Clients
	  über das CIFS-Protokoll.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Groupware</title>
	<para>
	  Ganupa Technologies verwendet die Groupwarelösung Open-Xchange Server Edition zur Abstimmung
	  von Terminen, Kontakten und Aufgaben.
	</para>

	<para>
	  Der Groupware-Server wird als &ucsSlave;-System in der Amazon EC2-Cloud betrieben. Dies erlaubt
	  eine flexible Skalierung des Groupwaresystems auf wachsende Leistungs- und
	  Speicherplatzanforderungen. Die Installation erfolgt mit wenigen Klicks aus dem App Center.
	</para>

	<para>
	  Die Verwaltung der Groupware-relavanten Attribute integriert sich nahtlos in die &ucsUMC;. Die
	  Mitarbeiter greifen auf die Groupware über den Open-Xchange-Web-Client und Mozilla Thunderbird
	  zu.
	</para>

	<para>
	  Mobile Endgeräte (Smartphones und Tablets) werden über das Microsoft ActiveSync-Protokoll
	  integriert.
	</para>

	<para>
	  Virenerkennung inkl. Signaturen-Updates und Spamfilterung sind ohne weitere Folgekosten
	  integriert.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Ausblick</title>
	<para>
	  Zu einem späteren Zeitpunkt soll der Internet-Zugriff zentral über einen Web-Proxy kanalisiert
	  und auf Viren und Malware geprüft werden.
	</para>

	<para>
	  UCS bietet hierfür eine Integration des Web-Proxy Squid und des Virenscanners ClamAV.
	</para>

	<para>
	  Alternativ kann auch die Anschaffung einer spezialisierten Appliance erwogen werden, die die
	  Benutzer dann gegen den UCS-LDAP-Server authentifzieren kann.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Referenzen</title>
	  <itemizedlist>
		<listitem><simpara><ulink url="http://docs.univention.de/handbuch.html"/> (UCS-Handbuch)</simpara></listitem>
		<listitem><simpara><ulink url="http://www.univention.de/produkte/ucs/app-katalog/app/details/oxseforucs"/> (Open-Xchange Server Edition)</simpara></listitem>
	  </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
