<chapter>
  <title>Schulträger</title>
  <section>
	<title>Ausgangslage</title>
	<para>
	  Der Landkreis <wordasword>Rechtwede</wordasword> ist Schulträger für insgesamt acht
	  Grundschulen, Gesamtschulen, Berufsschulen und Gymnasien.
	</para>

	<para>
	  Die Schulen haben in der Regel ein oder zwei Rechnerräume mit 20-30
	  PCs, an der Berufsfachschule Technik gibt es insgesamt neun PC-Pools
	  mit zusammen 260 Rechnern.
	</para>

	<para>
	  Die Betreuung der PCs - etwa die Installation von Software - wird von
	  interessierten Lehrern und teilweise von Computer-Arbeitsgruppen übernommen. Viele
	  Lehrer schrecken vor dem Einsatz von PCs im Unterricht zurück, da viele Schüler in
	  Schulstunden mit Internetzugang abgelenkt sind. Das Verteilen von
	  digitalem Unterrichtsmaterial - etwa ein PDF mit einer Übungsaufgabe - ist kompliziert
	  und überfordert einige Lehrer.
	</para>

	<para>
	  Es gibt einen EDV-Verantwortlichen im Schulamt, der aber zu Wartungsarbeiten
	  anreisen muss und aufgrund der Weiträumigkeit des Landkreises nur sporadisch
	  vor Ort in den Schulen präsent sein kann.
	</para>

	<para>
	  An den meisten PCs - die mit <systemitem class="osname">Microsoft Windows XP</systemitem> oder <systemitem class="osname">Microsoft
	  Windows 7</systemitem> betrieben werden - gibt es nur ein gemeinsames
	  Benutzerkonto. Die Rechner werden nicht zentral
	  verwaltet.
	</para>

	<para>
	  Die Schüler verfügen deshalb über keinen persönlichen Speicherplatz
	  auf dem Daten abgelegt werden können und der vor fremden Zugriffen
	  geschützt ist.
	</para>

	<para>
	  Software-Installationsstände weichen oft voneinander ab und
	  auf vielen Rechnern finden sich Viren und Trojaner, da
	  Sicherheitsupdates nicht systematisch installiert werden.
	</para>

	<para>
	  Zur einfacheren Terminabstimmung zwischen den Lehrkräften soll eine
	  Groupwarelösung eingeführt werden.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Umsetzung</title>
	<para>
	  Der Schulträger implementiert eine Umgebung auf Basis von &ucsUAS;, einer
	  auf UCS basierenden IT-Komplettlösung mit zahlreichen Zusatzkomponenten
	  für Nutzung, Betrieb und Management der Schul-EDV.
	</para>

	<para>
	  Zum Einsatz kommt eine Infrastruktur bestehend aus einem
	  &ucsMaster; (DC Master), einem &ucsBackup; (DC Backup) und mehreren &ucsSlave;
	  (nachfolgend Schulserver genannt) an den einzelnen Schulen.
	</para>

	<para>
	  Aus Sicherheitsgründen sieht das Konzept von &ucsUAS; vor, dass die
	  Schulserver nur eine Teilreplikation des LDAP-Verzeichnisses des
	  &ucsMaster; vornehmen. In der Standardeinstellung
	  replizieren sie nur für sie relevante Teile (z.B. Benutzer und Gruppen
	  der jeweiligen Schule) sowie die globalen Strukturen des
	  LDAP-Verzeichnisses.
	</para>

	<para>
	  Der DC Master ist das Kernstück der UCS-Domäne. Auf diesem System wird
	  die zentrale schreibbare LDAP-Kopie vorgehalten.
	</para>

	<para>
	  Der DC Backup stellt weitgehend eine Kopie des DC Master dar. Dadurch
	  sind alle wichtigen Dienste doppelt im Netzwerk vorhanden, die
	  Verfügbarkeit der Dienste wird weiter erhöht und die Last zwischen den
	  UCS-Domänencontrollern verteilt. Sollte der DC Master durch einen
	  Hardwaredefekt ausfallen, kann der DC Backup innerhalb kürzester Zeit
	  zu einem DC Master umgewandelt werden.
	</para>

	<para>
	  <figure id="schule-schema">
		<title>Schematischer Aufbau der Schul-Domäne</title>
		<graphic scalefit="1" width="88%" fileref="illustrations40/schultraeger.png"/>
	  </figure>
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Verwaltung der Benutzerdaten</title>
	<para>
	  Alle Schulanmeldungen, -wechsel und Versetzungen werden
	  durch die Schulverwaltung wie gewohnt in der Verwaltungssoftware Magellan
	  umgesetzt. Zu jedem Schuljahreswechsel erfolgt dann ein Import - im
	  CSV-Format - der Schuldaten in die
	  UCS-Benutzerverwaltung. Nachfolgende Änderungen an Schülerdaten können
	  über die &ucsUMC; vorgenommen werden.
	</para>

	<para>
	  In &ucsUAS; existieren vier verschiedene Benutzerrollen:
	</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem><simpara><emphasis>Schüler</emphasis></simpara></listitem>

		  <listitem><simpara><emphasis>Lehrer</emphasis> verfügen gegenüber Schülern über
		  weitergehende Berechtigungen. Sie können z.B. Passwörter von Schülern zurücksetzen oder
		  den Internetzugang während einer Schulstunde sperren.</simpara></listitem>

		  <listitem><simpara><emphasis>Schuladministratoren</emphasis> sind technisch geschulte
		  Lehrer, die weitergehende administrative Schritte übernehmen, z.B. die Verwaltung von
		  Rechnergruppen oder Internetfiltern.</simpara></listitem>

		  <listitem><simpara><emphasis>Mitarbeiter</emphasis> sind Benutzer, die nicht direkt an den
		  Schulen eingesetzt werden, also z.B. in der Schulverwaltung.</simpara></listitem>
		</itemizedlist>
  </section>

  <section>
	<title>Dienste auf den Schulservern</title>
	<para>
	  Auf allen Schulservern wird ein lokaler LDAP-Verzeichnisdienst betrieben, auf den
	  alle weiteren Dienste an dem Standort zugreifen. Der Schulserver repliziert zu diesem Zweck automatisch den für ihn relevanten Teil des
	  LDAP-Verzeichnis des &ucsMaster;, so dass stets alle notwendigen
	  Daten aktuell und vollständig vorgehalten werden. Der Betrieb des lokalen
	  Verzeichnisdienstes reduziert so die zu übertragenden Datenmengen zum
	  &ucsMaster; und gewährleistet einen reibungslosen Betrieb, auch
	  wenn die Verbindung zwischen Schulserver und dem zentralen &ucsMaster;-System einmal ausfallen sollte.
	</para>

	<para>
	  Auf allen Schulservern wird Samba 4 für die Anbindung der Windows-Clients
	  eingesetzt. Samba 4 bietet Domänen-, Verzeichnis- und
	  Authentifizierungsdienste, die kompatibel zu Microsoft Active
	  Directory sind. Diese ermöglichen auch die Verwendung der von
	  Microsoft bereit gestellten Werkzeuge für die Verwaltung von
	  Gruppenrichtlinien (GPOs).
	</para>

	<para>
	  Windows-Clients können direkt der durch UCS bereitgestellten Active
	  Directory-kompatiblen Domäne beitreten und über
	  Gruppenrichtlinien zentral konfiguriert werden. Der Domänen-Join ist
	  aus Client-Sicht identisch mit dem Beitritt zu einer Windows-basierten
	  Domäne.
	</para>

	<para>
	  Die Ablage der Benutzerdaten erfolgt auf einer
	  Heimatverzeichnisfreigabe, die von den Schulservern bereitgestellt wird.
	  Schüler und Lehrer haben dabei jeweils ein persönliches Heimatverzeichnis.
	</para>

	<para>
	  Auf den Windows-Clients läuft die Open Source-Softwareverteilung
	  opsi. Sie ermöglicht eine weitgehend
	  automatisierte Verteilung von Sicherheitsupdates und Service Packs, so
	  dass auch ohne dezidierten Administrator alle Systeme auf einem
	  sicheren Stand betrieben werden. Die Konfiguration von opsi
	  integriert sich mit opsi4UCS in das UCS-Managementsystem.
	</para>

	<para>
	  Für ein zentrales IP-Management läuft auf jedem Schulserver ein mit Daten
	  aus dem LDAP-Verzeichnis gepflegter DNS- und DHCP-Server.
	</para>

	<para>
	  Ausserdem läuft dort ein Print-Server, der Druckaufträge an den
	  gewünschten Drucker weiterleitet. Die Druckserver werden mit CUPS
	  realisiert, das die verschiedenen Drucker in ein zentrales Spooling
	  einbindet.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Werkzeuge für den pädagogischen EDV-Betrieb</title>
	<para>
	  &ucsUAS; stellt eine Reihe von Modulen für die &ucsUMC; bereit, die
	  für den IT-gestützten Unterricht verwendet werden können.
	</para>

	<para>
	  <figure id="schule-module">
		<title>Schulspezifische Anwendungen</title>
		<graphic scalefit="1" width="88%" fileref="illustrations40/schule-module.png"/>
	  </figure>
	</para>

	<para>
	  Einige Module stehen Lehrern und Schuladministratoren zur Verfügung
	  während andere Module nur Schuladministratoren vorbehalten sind:
	</para>

	<para><guimenu>Passwörter (Schüler)</guimenu> erlaubt Lehrern das Zurücksetzen
	von Schüler-Passwörtern. Die bestehenden Schüler-Passwörter können aus Sicherheitsgründen
	nicht ausgelesen werden; wenn Schüler ihr Passwort vergessen, muss ein neues Passwort
	vergeben werden. Schuladministratoren dürfen außerdem die Passwörter von Lehrern
	zurücksetzen.</para>

	<para>
	  <figure id="schule-passwoerter">
		<title>Zurücksetzen von Passwörtern</title>
		<graphic scalefit="1" width="60%" fileref="illustrations40/schule-benutzer.png"/>
	  </figure>
	</para>

	<para>
	  Das Modul <guimenu>Computerraum</guimenu> erlaubt die Kontrolle der Schüler-PCs und des
	  Internetzugangs während einer Schulstunde. Der Internetzugang kann gesperrt oder freigegeben
	  werden und einzelne Internetseiten können gezielt freigegeben werden. Wenn eine entsprechende
	  Software (iTALC) auf den Schüler-PCs installiert ist, besteht auch die
	  Möglichkeit diese PCs zu steuern. So kann beispielsweise der
	  Bildschirm gesperrt werden, so dass in einer
	  Chemie-Stunde die ungeteilte Aufmerksamkeit auf ein Experiment gelenkt werden kann.
	</para>

	<para>
	  Außerdem kann der Bildschiminhalt eines PCs auf andere Systeme
	  übertragen werden. Dies erlaubt es Lehrern, auch ohne einen Beamer,
	  Präsentationen durchzuführen.
	</para>

	<para>
	  Jede Schule wird durch einen Helpdesk betreut. Der Helpdesk kann z.B. durch
	  eine Support-Organisation beim Schulträger oder durch technisch versierte Lehrer an den Schulen
	  umgesetzt werden. Über das Modul <guimenu>Helpdesk kontaktieren</guimenu> können Lehrer und
	  Schuladministratoren eine E-Mail-Anfrage stellen.
	</para>

	<para>
	  Jeder Schüler ist Mitglied seiner Klasse. Darüber hinaus gibt es die
	  Möglichkeit mit dem Modul <guimenu>Arbeitsgruppen verwalten</guimenu> Schüler
	  in klassenübergreifende Arbeitsgruppen einzuordnen.
	</para>

	<para>
	  Das Anlegen einer Arbeitsgruppe legt automatisch einen Datenbereich
	  auf dem Schulserver an, auf den alle Mitglieder der Arbeitsgruppe
	  Zugriff haben.
	</para>

	<para>
	  Lehrer können Schüler zu Arbeitsgruppen hinzufügen oder entfernen, aber
	  keine neuen Arbeitsgruppen anlegen. Dies muss von einem
	  Schuladministrator vorgenommen werden.
	</para>

	<para>
	  Das Modul <guimenu>Arbeitsgruppen verwalten</guimenu> erlaubt
	  Schuladministratoren neue Arbeitsgruppen anzulegen und diesen neben
	  Schülern auch Lehrer zuzuweisen.
	</para>

	<para>
	  <figure id="schule-gruppen">
		<title>Arbeitsgruppenverwaltung</title>
		<graphic scalefit="1" width="60%" fileref="illustrations40/schule-gruppen.png"/>
	  </figure>
	</para>

	<para>
	  Mit dem Modul <guimenu>Drucker moderieren</guimenu> können Ausdrucke der Schüler geprüft werden. Die
	  anstehenden Druckaufträge können vom Lehrer betrachtet und entweder
	  verworfen oder zum Drucken freigegeben werden. Dadurch können
	  unnötige oder fehlerhafte Ausdrucke vermieden werden.
	</para>

	<para>
	  <figure id="schule-drucker">
		<title>Druckermoderation</title>
		<graphic scalefit="1" width="60%" fileref="illustrations40/schule-drucker.png"/>
	  </figure>
	</para>

	<para>
	  Das Modul <guimenu>Materialien verteilen</guimenu> vereinfacht das
	  Verteilen und Einsammeln von Unterrichtsmaterial an
	  Klassen oder Arbeitsgruppen. Optional kann eine Frist zum Verteilen
	  und Einsammeln festgelegt werden. So ist es möglich, Aufgaben zu verteilen, die bis zum Ende der
	  Unterrichtsstunde zu bearbeiten sind. Nach Ablauf der Frist werden die
	  verteilten Materialien dann automatisch wieder eingesammelt und im
	  Heimatverzeichnis des Lehrers abgelegt.
	</para>

	<para>
	  <figure id="schule-material">
		<title>Materialverteilung</title>
		<graphic scalefit="1" width="60%" fileref="illustrations40/schule-material.png"/>
	  </figure>
	</para>

	<para>
	  Mit dem Modul <guimenu>Computerräume verwalten</guimenu> werden
	  Computer einer Schule einem Computerraum zugeordnet. Diese
	  Computerräume können von den Lehrern zentral verwaltet werden,
	  etwa indem der Internetzugang freigegeben wird.
	</para>

	<para>
	  Für die Filterung des Internetzugriffs wird ein Proxy-Server
	  eingesetzt, der bei dem Abruf einer Internetseite prüft, ob der
	  Zugriff auf diese Seite erlaubt ist. Ist das nicht der Fall, wird eine
	  Informationsseite angezeigt.
	</para>

	<para>
	  Wenn Schüler beispielsweise in einer Schulstunde in der Wikipedia
	  recherchieren sollen, kann eine Regelliste definiert werden, die
	  Zugriffe auf alle anderen Internetseiten unterbindet. Diese Regelliste
	  kann dann vom Lehrer zugewiesen werden.
	</para>

	<para>
	  Mit der Funktion <guimenu>Internetregeln definieren</guimenu> können die
	  Regeln verwaltet werden.
	</para>
  </section>

  <section>
	<title>Management von Schüler-Desktops mit iTALC</title>
	<para>
	  iTALC ist eine didaktische Software für den Zugriff auf
	  Schüler-Desktops. iTALC ist Open Source Software und wird auf den
	  Schüler-Desktops installiert (es ist neben Microsoft Windows auch für Linux
	  verfügbar).
	</para>

	<para>
	  Es bietet Lehrern unter anderem folgende Funktionen:
	</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>
			  Der Desktop eines Schülers kann eingesehen werden und der Lehrer kann
			  ggf. auch unterstützend selbst Änderungen vornehmen.
			</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>
			  Über den Demo-Modus wird der Inhalt des Lehrer-Desktops an alle
			  Schüler-Desktops übertragen. Dabei kann auch der Inhalt eines
			  Schüler-Desktops für den Demo-Modus freigeschaltet werden.
			</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>
			  Um die ungeteilte Aufmerksamkeit der Schüler zu erreichen, können
			  Bildschirme und Eingabegeräte zentral gesperrt werden.
			</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>
			  Rechner können über Wake-on-LAN zentral eingeschaltet und
			  heruntergefahren werden.
			</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>
			  Textnachrichten können an Schüler verschickt werden.
			</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>

	  <para>
		Die iTALC-Einstellungen können pro Computerraum in einem
		Web-Assistenten konfiguriert werden.
	  </para>
  </section>

  <section>
	<title>Groupware</title>
	<para>
	  Der Schulträger verwendet die Groupwarelösung Kolab zur Abstimmung von
	  Terminen, Kontakten und Aufgaben zwischen den Lehrern und
	  Schulmitarbeitern. Die Installation erfolgt mit wenigen Klicks aus dem App Center.
	</para>

	<para>
	  Die Verwaltung der Groupware-relavanten Attribute integriert sich
	  nahtlos in die &ucsUMC;. Die Mitarbeiter greifen auf die Groupware
	  über den Webclient RoundCube zu.
	</para>

	<para>
	  Mobile Endgeräte (Smartphones) werden über das Microsoft
	  ActiveSync-Protokoll integriert.
	</para>
  </section>

	  <section>
		<title>Referenzen</title>
		  <itemizedlist>
			<listitem><simpara><ulink url="http://docs.univention.de/handbuch.html"/> (UCS-Handbuch)</simpara></listitem>
			<listitem><simpara><ulink url="http://docs.univention.de/ucsschool-manual.html"/> (UCS@school-Handbuch für Administratoren)</simpara></listitem>
			<listitem><simpara><ulink url="http://docs.univention.de/ucsschool-teacher-manual.html"/> (UCS@school-Handbuch für Lehrer)</simpara></listitem>
			<listitem><simpara><ulink url="http://www.univention.de/produkte/ucs/app-katalog/app/details/kolab"/> (Kolab)</simpara></listitem>
		  </itemizedlist>
	  </section>
</chapter>
