<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<chapter id="insurance">
  <title>Heterogene Großumgebung im Konzernverbund</title>
  <section id="insurance:start">
	<title>Ausgangslage</title>
	<para>
	  Die Hanseatische Marineversicherung (HMV) ist ein auf den Logistikbereich
	  spezialisierter Versicherungsdienstleister mit 1800 Mitarbeitern. Die
	  HMV ist ein Bestandteil der Konzernmutter Vigil Insurances.
	</para>

	<para>
	  Die Konzernmutter betreibt einen eigenständigen Verzeichnisdienst auf
	  Basis von Microsoft Active Directory, die Pflege der Benutzerdaten der einzelnen
	  Tochterfirmen erfolgt jedoch autark.
	</para>

	<para>
	  Die Mitarbeiter arbeiten an insgesamt 36 Standorten weltweit, der
	  größte davon der Stammsitz in Bremen mit ca. 250 Personen. Viele der
	  Benutzer arbeiten als Vertreter oder Gutachter mobil mit Notebooks.
	</para>

	<para>
	  Auf den Desktops kommt durchgehend Microsoft Windows 10 zum Einsatz. Die
	  Softwareverteilung und Installation von Sicherheitsupdates erfolgt
	  zentralisiert.
	</para>

	<para>
	  In der Zentrale soll aufgrund einer übergeordneten Konzernrichtlinie
	  Citrix XenApp eingesetzt werden, die Benutzer greifen dann mit Thin
	  Clients darauf zu.
	</para>

	<para>
	  Die Groupware wird durch Microsoft Exchange zentral von der
	  Konzernmutter bereitgestellt.
	</para>

	<para>
	  Alle Benutzer, Rechner und Dienste sollen zentral verwaltbar sein.
	  Kritische Systemzustände sollen zeitnah per E-Mail und SMS gemeldet
	  werden.
	</para>

	<para>
	  Alle Serversysteme in der Zentrale sollen virtualisiert
	  werden. Aufgrund der daraus erwachsenden erheblichen Bedeutung der
	  Virtualisierung muss dafür eine Open-Source-Lösung zum Einsatz kommen.
	</para>

	<para>
	  Die Datensicherung erfolgt zentral in Bremen.
	</para>

	<para>
	  Verschiedene internationale Compliance-Anforderungen aus dem
	  Versicherungssektor müssen erfüllt werden.
	</para>

	<para>
	  Eine Spezialapplikation für die Versicherungswirtschaft wird auf einem
	  POWER7-System mit IBM AIX betrieben. Die Benutzer auf diesem System sollen
	  nicht doppelt gepflegt werden.
	</para>
  </section>

  <section id="insurance:impl">
	<title>Umsetzung</title>
	<para>
	  Das Unternehmen implementiert eine Infrastruktur bestehend aus einem
	  &ucsMaster; (DC Master), einem &ucsBackup; (DC Backup),
	  mehreren &ucsSlave; (DC Slave) mit Univention Corporate Server (UCS) und 150 Thin Clients.
	</para>

	<para>
	  Der DC Master ist das Kernstück der UCS-Domäne. Auf diesem System wird
	  der zentrale, schreibbare LDAP-Verzeichnisdienst vorgehalten.
	</para>

	  <figure id="versicherung-gesamt">
		<title>Gesamtüberblick (nicht im Bild: Storage, DNS, DHCP, Druckdienste, Virtualisierung, Backup)</title>
		<graphic align="center" scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/versicherung.png"/>
	  </figure>

	<para>
	  Der DC Backup stellt weitgehend eine Kopie des DC Master dar. Dadurch
	  sind alle wichtigen Dienste doppelt im Netzwerk vorhanden, die
	  Verfügbarkeit der Dienste wird also weiter erhöht und die Last zwischen den
	  Domänencontrollern verteilt.
	</para>

	<para>
	  Sollte der DC Master durch einen Hardware-Defekt ausfallen, kann der
	  DC Backup innerhalb kürzester Zeit zum DC Master umgewandelt werden.
	</para>

	<para>
	  Der DC Master und der DC Backup stehen in der Firmenzentrale.
	  An den Standorten finden sich weitere &ucsSlave;-Systeme,
	  die Windows-Domänendienste, Druckdienste und eine Softwareverteilung
	  bereitstellen.
	</para>

	  <figure id="versicherung-standort">
		<title>Aufbau eines Standort-Servers</title>
		<graphic align="center" scalefit="1" width="80%" fileref="illustrations44/versicherung-standort.png"/>
	  </figure>
  </section>

  <section id="insurance:virt">
	<title>Virtualisierung</title>
	<para>
	  Alle Serversysteme in der Umgebung der HMV sind mit &ucsUVMM; (UVMM)
	  virtualisiert. Zum Einsatz kommt dabei ausschließlich Open-Source-Software.
	</para>

	  <figure id="uvmm2">
		<title>Verwaltung virtueller Maschinen mit UVMM</title>
		<graphic align="center" scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/uvmm_de.png"/>
	  </figure>

	<para>
	  Als Grundlage der Virtualisierung dienen
	  Virtualisierungsserver auf UCS-Memberservern (Serversysteme
	  ohne lokalen Verzeichnisdienst). Auf diesen laufen jeweils ein bis mehrere
	  virtuelle Maschinen mit der Virtualisierungslösung KVM. UCS- und
	  Windows-Systeme werden paravirtualisiert betrieben, d.h. durch einen
	  Zugriff der virtualisierten Systeme auf die Ressourcen der Wirtsysteme
	  kann ein höherer Durchsatz erzielt werden.
	</para>

	<para>
	  Alle virtuellen Maschinen können über den webbasierten &ucsUVMM;
	  komfortabel angelegt und verwaltet
	  werden. Werden Wartungsarbeiten an einem Virtualisierungsserver
	  nötig, so können die auf diesem System laufenden virtuellen Maschinen im
	  laufenden Betrieb auf einen anderen Server migriert werden.
	</para>
  </section>

  <section id="insurance:software">
	<title>Software-Verteilung der UCS-Systeme</title>
	<para>
	  Für die UCS-Domänencontroller wurden Installationsprofile
	  erstellt. Mit diesen Profilen können mit dem Univention Net Installer PXE-basiert
	  neue Systeme ausgerollt werden oder ggf. Systeme nach einem
	  Hardwareausfall wieder hergestellt werden. Die Installation läuft
	  dabei ohne weitere Benutzerinteraktion ab.
	</para>

	<para>
	  Für die Installation von Release-Updates und die Nachinstallation von Software-Paketen wird auf einem
	  Server in der Zentrale eine zentrale Paket-Installationsquelle - das
	  Repository - eingerichtet. Alle installierbaren Software-Pakete und
	  -Updates werden dort vorgehalten.
	</para>

	<para>
	  Durch Richtlinien in der &ucsUMC; kann die Softwareverteilung zentral
	  gesteuert werden. Zu einem frei wählbaren Zeitpunkt oder beim
	  Herunterfahren/Starten des Systems werden dann Updates eingespielt
	  oder Software-Pakete nachinstalliert.
	</para>

	<para>
	  Alle Systeme tragen die installierten Pakete automatisch in eine
	  zentrale SQL-Datenbank ein, sodass ein Überblick über den
	  Softwarebestand stets gewährleistet ist. Sicherheitsupdates für UCS
	  werden zeitnah zum Download bereitgestellt und können ebenfalls
	  automatisiert eingespielt werden.
	</para>
  </section>

  <section id="insurance:windows">
	<title>Anbindung von Windows-Clients und Software-Verteilung</title>
	<para>
	  In der HMV wird Samba 4 für die Anbindung der Windows-Clients
	  eingesetzt. Samba 4 bietet Domänen-, Verzeichnis- und
	  Authentifizierungsdienste, die kompatibel zu Microsoft Active
	  Directory sind. Diese ermöglichen auch die Verwendung der von
	  Microsoft bereitgestellten Werkzeuge für die Verwaltung von
	  Gruppenrichtlinien (GPOs).
	</para>

	<para>
	  Windows-Clients können direkt der durch UCS bereitgestellten Active
	  Directory-kompatiblen Domäne beitreten und über
	  Gruppenrichtlinien zentral konfiguriert werden. Der Domänen-Join ist
	  aus Client-Sicht identisch mit dem Beitritt zu einer Windows-basierten
	  Domäne.
	</para>

	<para>
	  Auf den Windows-Clients läuft die Open Source-Softwareverteilung
	  opsi. Sie ermöglicht auf den Windows-Clients eine weitgehend
	  automatisierte Verteilung von Sicherheitsupdates und Windows-Updates
	  sowie den Rollout von Software-Paketen.
	</para>

	<para>
	  opsi wird auch für den Rollout neuer Windows-Systeme verwendet. Diese
	  werden über PXE automatisch installiert.
	</para>
  </section>

  <section id="insurance:ad">
	<title>Active Directory-Anbindung</title>
	<para>
	  Der UCS Active Directory Connector (kurz AD Connector)
	  ermöglicht eine Synchronisation von Verzeichnisdienstobjekten zwischen
	  einem Microsoft Windows 2008/2012/2016 Server mit Microsoft Active Directory (AD) und dem
	  OpenLDAP-Verzeichnisdienst in &ucsUCS;.
	</para>

	<para>
	  Die Synchronisationseinstellungen können individuell festgelegt
	  werden. Der Administrator erhält dadurch die Möglichkeit, die
	  Synchronisation exakt zu steuern und nur ausgewählte Objekte und
	  Attribute abzugleichen.
	</para>

	<para>
	  Der UCS-Verzeichnisdienst synchronisiert sich mit dem Microsoft Active
	  Directory-Verzeichnis des Mutterkonzerns. Die Replikation umfasst alle
	  Container, Organisationseinheiten, Benutzer und Gruppen.
	</para>

	<para>
	  Die Rechnerkonten werden nicht synchronisiert, da Windows-Rechner nur
	  in eine Domäne eingebunden sein können. Alle Windows-Clients sind in die
	  UCS-Samba-4-Domäne gejoint.
	</para>
  </section>

  <section id="insurance:groupware">
	<title>Groupware</title>
	<para>
	  Die Groupware wird in Form von Exchange Server 2016 komplett durch
	  die Konzernmutter Vigil Insurances bereitgestellt, auf das die
	  Benutzer mit Outlook und Outlook-on-the-web zugreifen.
	</para>

	<para>
	  Durch die Anbindung des UCS-Verzeichnisdienstes an das Active
	  Directory der Konzernmutter erfolgt die Authentifizierung mit der
	  gleichen Benutzernamen/Passwort-Kombination.
	</para>

	<para>
	  Da in beiden Domänen die gleichen Benutzereinstellungen greifen,
	  können Benutzer transparent auf Dienste beider Umgebungen
	  zugreifen. So kann etwa ein Benutzer sich sowohl an seinem Notebook am
	  UCS-Verzeichnisdienst als auch am Citrix-Server im Microsoft Active Directory
	  mit dem selben Benutzernamen und Kennwort anmelden.
	</para>
  </section>

  <section id="insurance:complianc3">
	<title>Compliance-Anforderungen</title>
	<para>
	  Die HMV muss eine Reihe von Compliance-Anforderungen im
	  Versicherungswesen erfüllen:
	</para>
	  <itemizedlist>
		<listitem><simpara>Alle LDAP-Schreibzugriffe müssen verifizierbar sein. Hierzu wird der
		Univention Directory Logger eingesetzt. Dieser schreibt jede LDAP-Änderung in eine
		gesicherte Transaktionslogdatei, die über Prüfsummen revisionssicher protokolliert wird.</simpara>
		</listitem>

		<listitem><simpara>Die Benutzerdaten müssen zeitnah für eine Betriebsprüfung abrufbar
		sein. Hierfür kann über Univention Directory Reports aus der &ucsUMC; heraus ein
		PDF-Dokument oder eine CSV-Datei über alle oder einige Benutzer und Gruppen erstellt
		werden.</simpara>
		</listitem>

		<listitem><simpara>Es müssen Qualitätsstandards für Passwörter etabliert werden. In UCS kann
		für Passwörter beispielsweise eine Mindestanzahl von Klein- und Großbuchstaben,
		Sonderzeichen oder Ziffern konfiguriert werden. Außerdem können Passwörter gegen Listen
		unsicherer Passwörter (z.B. <emphasis>secret</emphasis>) abgeglichen werden.</simpara>
		</listitem>

	  </itemizedlist>
  </section>

  <section id="insurance:monitoring">
	<title>System-Monitoring mit Nagios</title>
	<para>
	  UCS integriert die Systemüberwachungssoftware Nagios, die die Überwachung
	  komplexer IT-Strukturen aus Netzen, Rechnern und Diensten ermöglicht.
	  Nagios bringt eine umfassende Sammlung an Überwachungsmodulen mit, die
	  ggf. auch noch erweitert werden können.
	</para>

	<para>
	  Die Konfiguration von Nagios erfolgt weitestgehend in der &ucsUMC;.
	</para>

	<para>
	  Über eine webbasierte Oberfläche kann der Zustand der überwachten
	  Objekte einfach abgefragt werden. Darüber hinaus wird Nagios so
	  konfiguriert, dass beim Auftreten von Fehlern E-Mails an die
	  Administratoren verschickt werden. Für gravierende Fehler werden
	  SMS-Kurznachrichten verschickt.
	</para>

	<para>
	  Nagios-Prüfungen können zeitlich eingeschränkt werden, sodass
	  unkritische Werte beispielsweise nachts keine Meldungen auslösen.
	</para>
  </section>

  <section id="insurance:aix">
	<title>Integration des AIX-Systems</title>
	<para>
	  Die Versicherungspolicen werden mit einer Applikation verwaltet, die nur
	  auf hochverfügbaren POWER7-Systemen mit IBM AIX betrieben werden kann.
	</para>

	<para>
	  In der Vergangenheit wurden alle Benutzer, die auf dem System arbeiten,
	  doppelt in der lokalen Benutzerdatenbank des AIX-Systems gepflegt.
	  Auf dem AIX-System läuft nun der <systemitem class="service">secldapclntd</systemitem>-Dienst, der sämtliche
	  Authentifizierungsvorgänge gegen das UCS-LDAP-Verzeichnis
	  durchführt.
	</para>
  </section>

  <section id="insurance:terminal">
	<title>Citrix Terminal Services</title>
	<para>
	  In der Zentrale arbeiten 150 Benutzer mit Terminaldiensten auf Basis
	  von Citrix XenApp. Der XenApp-Terminalserver läuft auf einem
	  Microsoft Windows Memberserver, der in die Samba 4-Domäne gejoint ist.
	</para>
  </section>

  <section id="insurance:backup">
	<title>Backup</title>
	<para>
      Für die Datensicherung kommt <emphasis>SEP sesam Backup
      Server</emphasis> aus dem App Center zum Einsatz, das mit wenigen
      Klicks installiert ist. Es bietet ein verteiltes Sicherungskonzept mit
      verschiedenen Backup-Agenten, die sowohl komplette Systeme als auch Daten
      sichern können. Für die Sicherung von Datenbanken stehen etwa gesonderte
      Agenten zur Verfügung. Alle Daten werden von den Standort-Servern in die
	  Zentrale kopiert und dort auf Bandmedien gesichert.
	  Die Installation erfolgt mit wenigen Klicks aus dem App Center.
	</para>
  </section>

  <section id="insurance:crm">
	<title>Integration von SuiteCRM</title>
	<para>
      Als CRM-Lösung für Vertriebsmitarbeiter wird
      <emphasis>SuiteCRM</emphasis> eingesetzt. Die Verwaltung der
      SuiteCRM Benutzer- und -rollen integriert sich direkt in die &ucsUMC;.
      Die Installation erfolgt mit wenigen Klicks aus dem App Center.
	</para>

	<para>
	  Die Installation wird als &ucsSlave;-System in der Amazon EC2-Cloud
	  betrieben. Dies stellt eine hohe Erreichbarkeit sicher und
	  erlaubt eine flexible Skalierung auf wachsende Leistungs- und
	  Speicherplatzanforderungen.
	</para>
  </section>

  <section id="insurance:rev">
	<title>Referenzen</title>
	  <itemizedlist>
        <listitem><simpara><ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-4.4.html"/> (UCS-Handbuch)</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-4.4.html#domain-ldap:directorylogger"/> (Revisionssichere LDAP-Protokollierung mit Univention Directory Logger)</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-4.4.html#uvmm:chapter"/></simpara></listitem>
		<listitem><simpara><ulink url="https://docs.software-univention.de/installation-4.4.html"/> (Erweiterte Installations-Dokumentation)</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><ulink url="https://www.univention.de/appid/opsi/"/> (<application>opsi</application>)</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><ulink url="https://www.univention.de/appid/sep-sesam/"/> (SEP sesam Backup)</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><ulink url="https://www.univention.de/appid/digitec-suitecrm/"/> (SuiteCRM)</simpara></listitem>
	  </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
