<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="releasenotes-de-5.0-0">
	<bookinfo>
		<title>UCS 5.0 Release Notes</title>
		<subtitle>Release Notes für die Inbetriebnahme und Aktualisierung von &ucsUCS; (UCS) 5.0-0</subtitle>

		<legalnotice lang="">
			<para>
				Alle Rechte vorbehalten. / All rights reserved.
			</para>

			<para>
				(c) 2002-2021 Univention GmbH
			</para>

			<para>
				Mary-Somerville-Straße 1, 28359 Bremen, Deutschland/Germany
			</para>

			<para>
				<email>feedback@univention.de</email>
			</para>

			<para lang="de">
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>

			<para lang="en">
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter id="relnotes:highlights">
		<title>Release-Highlights</title>

		<para>
			Mit &ucsUCS; 5.0-0 steht das fünfte Major Release für &ucsUCS; (UCS) zur Verfügung.
			Es umfasst Funktionserweiterungen und Verbesserungen, neue Eigenschaften sowie diverse Detailverbesserungen und Fehlerkorrekturen.
			Die wichtigsten Änderungen im Überblick:
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem><para>
					Dieses neue Major &ucsUCS; Release basiert auf Debian 10.9 <wordasword>Buster</wordasword>.
					Viele Pakete liegen in neuerer Version vor.
					Einige Beispiele sind der Linux-Kernel (4.19), PostgreSQL (11), Python 3 (3.7) und Samba (4.13.7).
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Das Portal wurde aktualisiert um die zentrale Anlaufstelle für &ucsUCS; Nutzer zu sein.
					Apps und Webseiten lassen sich als <literal>frame</literal> im Portal einbinden (<literal>iframe</literal>).
					Nutzer können dadurch schnell Apps öffnen und zwischen ihnen wechseln.
					Organisationen können ihre Identität durch eine zentrale Seite stärken, auf der alle Apps zu finden sind.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Python ist die Sprache der Wahl für viele &ucsUCS; Komponenten, ein Großteil wurde migriert um auf Python 3.7 zu laufen.
					Python 2.7 wird mit UCS 5.0 weiter unterstützt, wird aber zu UCS 5.1 entfernt.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Die &ucsUMC; ist jetzt in einem dunklen Design gehalten.
					Ein helles Design wird mit einem Update nachgeliefert werden.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Die Systemrollen wurden umbenannt.
					"&ucsMaster;" wurde umbenannt zu "&ucsPrimaryDN;", "&ucsBackup;" zu "&ucsBackupDN;", "&ucsSlave;" zu "&ucsReplicaDN;" und "&ucsMember;" zu "&ucsManagedNode;".
					Dies ist noch nicht abgeschlossen, in diesem Release wurden die Dokumentation und <literal>UI-Texte</literal> angepasst.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Software-Installation erfolgt nun ausschließlich über das App Center.
					Die Software-Auswahl während des Installationsprozesses eines &ucsUCS; Nodes wurde entfernt.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Es können jetzt mehrere Apps in einem Schritt über das App Center installiert werden.
					Abhängigkeiten zwischen Apps werden automatisch aufgelöst indem mehrere Apps installiert werden, falls sie in der Domäne benötigt werden.
					Die Funktion mehrere Apps zu installieren ersetzt die Software-Auswahl während des Installationsprozesses.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Ob ein &ucsUCS; bereit für ein Upgrade von 4.4 auf 5.0 ist, kann über das hier verlinkte <ulink url="https://updates.software-univention.de/download/univention-update-checks/pre-update-checks-5.0-0">Skript</ulink> geprüft werden.
					<package>univention-upgrade</package> wird das Upgrade nicht durchführen, wenn diese Tests nicht erfolgreich sind.
					Eine ausführliche Anleitung zum Upgrade ist in <xref linkend="relnotes:prepare"/> zu finden.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Die Paketquellen wurden auf eine feste Anzahl von zwei reduziert, eine für das Release und eine für Errata-Updates.
					Dadurch wird das Aktualisieren des <package>apt</package> Paket Metadaten-<literal>Caches</literal> beschleunigt, vor allem für spätere UCS 5 Releases.
					Hierfür waren Änderungen am Paketdepot nötig, ein lokales UCS 4.x Paketdepot wird keine UCS 5.x Pakete ausliefern können, siehe auch <xref linkend="relnotes:localrepo"/>.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					&ucsUCRV;n können jetzt einen Vorgabewert haben, welcher zurückgegeben wird falls die Variable nicht gesetzt ist.
					Es ist zu beachten, dass noch nicht alle Pakete dieses Feature nutzen sondern Vorgabewerte teilweise direkt im <literal>Template</literal> definieren.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Der Linux-Kernel, inklusive der signierten UEFI <literal>secure boot</literal> Variante, welcher mit UCS 5 ausgeliefert wird, ist nun identisch zum Kernel in Debian.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Die &ucsUMC; hat ein neues <wordasword>Willkommensmodul</wordasword> erhalten, um Administratoren durch die ersten Schritte bei der Nutzung eines &ucsUCS; zu führen,
					zum Beispiel durch das Anfordern einer Lizenz oder die Installation von Apps.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Für eine einheitlichere und einfachere Verwaltung von Diensten sind die Dienste <systemitem class="service">&ucsUDL;</systemitem>, <systemitem class="service">&ucsUDN;</systemitem> und <systemitem class="service">univention-dhcp</systemitem> von <package>runit</package>-Diensten zu nativen <package>systemd</package>-Diensten umgestellt worden.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Eine vollständige Liste von Änderungen und Verbesserungen in diesem Release findet sich in <xref linkend="relnotes:changelog"/> am Ende dieses Dokumentes.
			</para></listitem>
		</itemizedlist>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:update">
		<title>Hinweise zum Update</title>
		<para>
			Voraussetzung für ein Update ist mindestens UCS <productnumber>4.4-8</productnumber> mit <u:erratum release="4.4-8">972</u:erratum>.
			Erst dann wird das verfügbare Update angezeigt.
			Generell wird empfohlen, vor dem Update zunächst auch alle weiteren Errata einzuspielen.
		</para>
		<para>
			Falls das Update aus der &ucsUMC; heraus gestartet wird:
			Vor der tatsächlichen Aktualisierung werden verschiedene Tests ausgeführt, z.B. ob alle installierten Apps auch für UCS <productnumber>5.0</productnumber> zur Verfügung stehen.
			Zu diesem Zeitpunkt befindet sich das Webinterface bereits im Wartungsmodus und es wird lediglich ein Fortschrittsbalken angezeigt.
			Falls ein Test fehlschlägt, wird das Update abgebrochen	und der Grund nach <filename>/var/log/univention/updater.log</filename> geschrieben.
			Um sich diese Datei im Webinterface anzusehen, loggen	Sie sich in die &ucsUMC; ein, öffnen Sie das Modul <guimenu>Software-Aktualierung</guimenu> und klicken Sie auf "Log-Datei ansehen".
		</para>
		<para>
			Während der Aktualisierung kann es zu temporären Ausfällen von Diensten innerhalb der Domäne kommen.
			Aus diesem Grund sollte das Update innerhalb eines Wartungsfensters erfolgen.
			Grundsätzlich wird empfohlen, das Update zunächst in einer Testumgebung einzuspielen und zu testen.
			Die Testumgebung sollte dabei identisch zur Produktivumgebung sein.
			Je nach Systemgeschwindigkeit, Netzwerkanbindung und installierter Software kann das Update zwischen 20 Minuten und mehreren Stunden dauern.
			In großen Umgebungen kann es sinnvoll sein, den <biblioref linkend="ucs-performance-guide"/> zu berücksichtigen.
		</para>

		<section id="relnotes:order">
			<title>Empfohlene Update-Reihenfolge</title>
			<para>
				In Umgebungen mit mehr als einem UCS-System muss die Update-Reihenfolge der UCS-Systeme beachtet werden:
			</para>

			<para>
				Auf dem &ucsPrimaryDN; (frühere Bezeichnung: &ucsMaster;) wird die maßgebliche (authoritative) Version des LDAP-Verzeichnisdienstes vorgehalten, die an alle übrigen LDAP-Server der UCS-Domäne repliziert wird.
				Da bei Release-Updates Veränderungen an den LDAP-Schemata auftreten können, muss der &ucsPrimaryDN; bei einem Release-Update immer als erstes System aktualisiert werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:32bit">
			<title>UCS nur noch als 64-Bit-Variante</title>
			<para>
				UCS 5 wird nur noch für 64-Bit-Architekturen bereitgestellt.
				Vorhandene 32-Bit UCS Systeme können nicht auf UCS 5 aktualisiert werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:removals">
			<title>Entfernte Komponenten</title>
			<para>
				In UCS 5 wurden mehrere Integrationspakete entfernt.
			</para>

			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>&ucsUVMM;</term>
					<term><package>src:univention-kvm-virtio</package></term>
					<term><package>src:univention-novnc</package></term>
					<term><package>src:univention-virtual-machine-manager-daemon</package></term>
					<term><package>src:univention-virtual-machine-manager-node</package></term>
					<term><package>src:univention-virtual-machine-manager-schema</package></term>
					<listitem>
						<simpara>
							UCS 5 stellt keine grafische Benutzeroberfläche zum Betrieb virtueller Maschinen zur Verfügung,
							aber unter UCS können weiterhin per KVM virtualisierte Systeme betrieben werden.
							Ebenso kann UCS weiterhin virtualisiert auf verschiedenen <literal>Hypervisoren</literal> laufen.
							Die Debian-Pakete  <package>libvirt</package> und <package>qemu</package> sind weiterhin verfügbar.
							Das Update auf UCS 5 wird blockiert solange die Integrationspakete für UVMM nicht entfernt worden sind.
							Alle LDAP-Objekte mit <literal>univentionObjectType</literal> vom Typ <classname>uvmm/profile</classname> und <classname>uvmm/info</classname> sollten entfernt werden.
						</simpara>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Bacula</term>
					<term><package>src:univention-bacula</package></term>
					<listitem>
						<simpara>
							Die direkte Integration für Bacula Backup wurde entfernt.
							Bacula und Bareos sind weiterhin als Debian Pakete und auch im App Center verfügbar.
						</simpara>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term><package>src:univention-doc</package></term>
					<listitem>
						<simpara>
							Die Python API Dokumentation ist jetzt <ulink url="https://docs.software-univention.de/ucs-python-api/">online</ulink> verfügbar.
						</simpara>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>MRTG</term>
					<term><package>src:univention-mrtg</package></term>
					<listitem>
						<simpara>
							MRTG wurde entfernt.
							Als Ersatz wird eine vergleichbare Funktionalität durch die UCS Dashboard App abgedeckt.
						</simpara>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term><package>src:univention-java</package></term>
					<listitem>
						<simpara>
							Das Integrationspaket wurde entfernt.
							Das von Debian bereitgestellte OpenJDK kann weiterhin verwendet und installiert werden über die Pakete <package>default-jre</package> oder <package>default-jdk</package>.
						</simpara>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>KDE</term>
					<term><package>src:univention-kde</package></term>
					<listitem>
						<simpara>
							Das Integrationspaket für das <literal>K Desktop Environment (KDE)</literal> wurde entfernt.
							Die von Debian bereitgestellten Pakete sind weiterhin verfügbar.
						</simpara>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term><package>src:univention-ftp</package></term>
					<listitem>
						<simpara>
							Das Integrationspaket für FTP wurde entfernt.
							Die von Debian bereitgestellten Pakete für <application>ProFTPd</application> und andere FTP-Server sind weiterhin verfügbar.
						</simpara>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>MySQL</term>
					<term><package>src:univention-mysql</package></term>
					<listitem>
						<simpara>
							Das Integrationspaket für MySQL wurde entfernt.
							Es wurde durch MariaDB abgelöst.
						</simpara>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>PyKota</term>
					<term><package>src:univention-printserver-quota</package></term>
					<listitem>
						<simpara>
							Das <wordasword>Druck-Kontigent-System</wordasword> PyKota wurde entfernt, weil es <wordasword>upstream</wordasword> nicht mehr unterstützt ist.
						</simpara>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>DansGuardian</term>
					<term><package>src:univention-dansguardian</package></term>
					<listitem>
						<simpara>
							Die Unterstützung des <wordasword>Filterungssystems</wordasword> DansGuardian wurde eingestellt, weil es <wordasword>upstream</wordasword> nicht mehr gepflegt wird.
						</simpara>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Samba 4 WINS</term>
					<term><package>src:univention-samba4wins</package></term>
					<listitem>
						<simpara>
							Unterstützung für Windows NT Domänen wurde von Samba abgekündigt.
						</simpara>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Linux Kernel</term>
					<term>GRUB</term>
					<term><package>SHIM</package></term>
					<term><package>src:univention-kernel-image</package></term>
					<term><package>src:univention-kernel-image-signed</package></term>
					<term><package>src:shim-signed</package></term>
					<term><package>src:grub-efi-amd64-signed</package></term>
					<listitem>
						<simpara>
							Debian unterstützt UEFI Secure Boot direkt selbst.
							UCS spezifische Pakete wurden entfernt.
							Der aktuelle Linux-Kernel für Debian wird automatisch durch das Paket <package>linux-image-amd64</package> installiert.
							Die zugehörigen Header-Dateien können bei Bedarf über das Paket <package>linux-headers-amd64</package> installiert werden.
						</simpara>
					</listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
		</section>

		<section id="relnotes:tls">
			<title>Erhöhung der minimalen TLS Protokollversion</title>
			<para>
				Im Bereich Kryptographie erhöht sich die minimale TLS Protokollversion auf 1.2.
				Für <literal>OpenSSL</literal> ist dies durch den Parameter <literal>MinProtocol</literal>
				in <filename>/etc/ssl/openssl.cnf</filename> festgelegt.
				Als Konsequenz sollten vor dem Update auf UCS 5.0 TLS Verbindungen zu
				externen Systemen auf TLS 1.2 Unterstützung geprüft werden, weil sie sonst danach fehlschlagen können.
				Dies betrifft AD-Connector Setups, die UCS mit Microsoft Server Versionen älter als
				<literal>2012R2</literal> synchronisieren, falls sie dafür konfiguriert sind, eine verschlüsselte
				Verbindung zu verwenden.
				Zusätzlich ändert sich die Voreinstellung für den OpenSSL <literal>CipherString</literal>, der nun
				auf <literal>DEFAULT@SECLEVEL=2</literal> angehoben ist.
				Dies schränkt zusätzlich die nutzbaren Verfahren ein, insbesondere schließt es <literal>SHA1</literal> aus.
				Z.B. unterstützt Windows Server 2012 in der Voreinstellung weniger Verfahren als Windows Server 2012R2.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:samba">
			<title>Änderungen in Samba</title>
				<para>
					Samba wurde auf die Version 4.13.7 aktualisiert und enthält auch den Patch für die Sicherheitslücke CVE-2021-20254 aus 4.13.8.
					Weitere Details dazu und zu den folgenden Punkten sind im Changelog weiter unten aufgeführt.
				</para>
				<para>
					Während des Updates auf UCS 5 konvertiert Samba die SAM-Datenbank auf ein neues Index-Format.
					Da diese Operation transaktionsbasiert erfolgt, verdoppelt sich der Speicherbedarf der
					<literal>sam.ldb</literal> Dateien temporär.
					Standardmäßig verwendet Samba das TDB Datenbankformat als Backend, welches auf 4GB beschränkt ist.
					Vor dem UCS Update wird geprüft, ob eine der fünf <wordasword>TDB-Dateien</wordasword> schon nahe oder über der halben maximalen Kapazität ist.
					Falls das der Fall ist, wird das Update blockiert, um zu vermeiden,
					dass nach dem Update die Services für Windows nicht funktionsfähig sind
					und ein Link zu einem Migrationsleitfaden wird angezeigt.
				</para>
				<para>
					Unterstützung für die SMB1 Protokollversion wurde deaktiviert, weil sie heutigen Sicherheitsanforderungen nicht genügt.
				</para>
				<para>
					Unterstützung für <literal>DES</literal> Verschlüsselung von Kerberos-Schlüsseln wurde entfernt.
				</para>
		</section>

		<section id="relnotes:defaultmasterpkg">
			<title>Hinweise zu <foreignphrase>Default-Master-Paketen</foreignphrase></title>
			<para>
				Apps wie <application>UCC</application> und <application>Open-Xchange</application> haben in der Vergangenheit spezielle Pakete für den &ucsPrimaryDN; und &ucsBackupDN; installiert um den LDAP-Server um Schemata und ACL-Regeln zu erweitern.
				Diese Pakete werden nicht mehr benötigt, die Erweiterungen werden jetzt per &ucsUDL; verteilt.
				Die Pakete sollten vor dem Upgrade entfernt werden um Inkompatibilitäten mit Python 3 zu vermeiden.
				Bekannte inkompatible Pakete sind: <package>univention-corporate-client-schema</package>, <package>univention-ox-dependencies-master</package> und <package>univention-ox-directory-integration</package>.
				Als Vorbereitung für das Upgrade wird das System auf inkompatible Pakete geprüft werden, siehe auch <xref linkend="relnotes:prepare"/>.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:joinscript-password">
			<!-- Bug 31996 -->
			<title>Hinweise zu Anmeldeinformationen, die an Join-Skripte übergeben werden</title>
			<para>
				Join-Skripte werden jetzt immer mit der sicheren Option <option>--bindpwdfile</option> ausgeführt, anstatt die Anmeldedaten direkt als Kommandozeilenoption zu übergeben.
			</para>
		</section>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:bootloader">
		<title>Gleichzeitiger Betrieb von UCS und Debian auf UEFI Systemen</title>
		<para>
			Beginnend mit UCS 5.0-0 wird ein gleichzeitiger Betrieb von UCS und Debian auf einem UEFI System nicht unterstützt.
		</para>
		<para>
			Ursache hierfür ist der Bootloader GRUB von &ucsUCS;, der teilweise die gleichen Konfigurationsdateien wie Debian verwendet.
			Ein bereits installiertes Debian führt dazu, dass UCS nach der Installation von bzw. einem Update auf UCS 5.0 nicht (mehr) gebootet werden kann.
			Eine nachträgliche Installation von Debian wird ebenfalls dazu führen, dass UCS 5.0 nicht mehr gebootet werden kann.
		</para>
		<para>
			An folgendem Artikel werden weitere Hinweise zu diesem Thema gesammelt:
			<ulink url="https://help.univention.com/t/17768">https://help.univention.com/t/17768</ulink>
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:localrepo">
		<title>Lokales Repository</title>

		<para>
			Dieser Abschnitt ist für Umgebungen relevant, in denen ein <ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-4.4.html#software::createrepo">lokales Repository</ulink> eingerichtet ist.
			Die installierte (Major-)Version von UCS bestimmt welche Pakete ein lokales Repository bereitstellt.
			Ein Repository das auf einem UCS Server in Version 4.x betrieben wird stellt nur Pakete bis zur Version UCS 4.x bereit, ein Repository auf einem UCS 5 Server stellt nur Pakete für UCS 5 und neuere Versionen bereit.
			Um in einer Umgebung mit lokalem Repository Systeme auf UCS 5 zu aktualisieren, bestehen unter anderem die folgenden Möglichkeiten.
			Zunächst muss ein lokaler UCS 5 Repository Server aufgesetzt werden.
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Ein neues UCS 5 System wird als &ucsPrimaryDN; von der DVD oder aus einem virtualisiertem Basisimage installiert.
						Anschließend wird <ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-5.0.html#software::createrepo">auf diesem System ein lokales Repository wie im UCS 5 Handbuch beschrieben</ulink> eingerichtet.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Ein neues UCS 5 System wird als Systemrolle &ucsBackupDN;, &ucsReplicaDN; oder &ucsManagedNode; von der DVD oder aus einem virtualisiertem Basisimage installiert.
						Im System-Setup ist auszuwählen, dass das System keiner Domäne beitritt.
						Anschließend wird <ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-5.0.html#software::createrepo">auf diesem System ein lokales Repository wie im UCS 5 Handbuch beschrieben</ulink> eingerichtet.
						Nachdem der in der Domäne verwendet &ucsPrimaryDN; auf UCS 5 aktualisiert wurde, kann der UCS 5 Repository Server der Domäne über <command>univention-join</command> beitreten.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			Um ein System in der Domäne auf UCS 5 zu aktualisieren, sollte der Server zunächst auf den aktuellsten Paketstand unter UCS 4.x aktualisiert werden.
			Anschließend wird der vom System verwendete Repository Server durch das Ändern der &ucsUCRV; <envar>repository/online/server</envar> auf das lokale UCS 5 Repository gesetzt.
			Das System kann nun über die &ucsUMC; oder über die Kommandozeile auf UCS 5 aktualisiert werden.
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:portal">
		<title>Portal</title>

		<para>
			Design und Funktionalität des Portals in UCS 5 wurden grundlegend überarbeitet, gegebenenfalls sind nach dem Update auf UCS 5 Anpassungen an der Portalkonfiguration vorzunehmen.
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Standardmäßig wird beim Login am Portal kein Single Sign-On verwendet. Details zur Konfiguration von Single Sign-On sind <ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-5.0.html#central-management-umc:login">im Handbuch</ulink> beschrieben.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Ein für das UCS 4 Portal angepasstes Design mittels CSS muss <ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-5.0.html#central:theming">für das UCS 5 Portal überarbeitet</ulink> werden.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Die Verwaltung der Portalinhalte wird über <ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-5.0.html#central:portal">neue &ucsUDM; Module</ulink> durchgeführt, die unter UCS 4 vorhandenen Einstellungen werden übernommen.
					</para>
				</listitem>
			<itemizedlist>
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:prepare">
		<title>Vorbereitung des Updates</title>

		<para>
			Manuell erstellter Python-Programmcode muss vor dem Update auf Kompatibilität mit Python 3.7 geprüft und entsprechend angepasst werden.
			Das betrifft auch &ucsUCR; Templates, die Python-Code enthalten.
			Angepasste &ucsADC; Mapping Templates sind ein Beispiel.
			In der <biblioref linkend="developer-reference"/> finden sich weitere Hinweise.
		</para>
		<para>
			Es sollte geprüft werden, ob ausreichend Festplattenplatz verfügbar ist.
			Eine Standard-Installation benötigt min. 6-10 GB Speicherplatz.
			Das Update benötigt je nach Umfang der vorhanden Installation ungefähr 1-2- GB zusätzlichen Speicherplatz zum Herunterladen und Installieren der Pakete.
		</para>
		<para>
			Für das Update sollte eine Anmeldung auf der lokalen Konsole des Systems mit dem Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> durchgeführt und das Update dort gestartet werden.
			Alternativ kann das Update über &ucsUMC; durchgeführt werden.
		</para>

		<para>
			Eine Remote-Aktualisierung über SSH wird nicht empfohlen, da dies beispielsweise bei Unterbrechung der Netzverbindung zum Abbruch des Update-Vorgangs und zu einer Beeinträchtigung des Systems führen kann.
			Sollte dennoch eine Aktualisierung über eine Netzverbindung durchgeführt werden, ist sicherzustellen, dass das Update bei Unterbrechung der Netzverbindung trotzdem weiterläuft.
			Hierfür können beispielsweise die Tools <command>tmux</command>, <command>screen</command> oder <command>at</command> eingesetzt werden, die auf allen UCS Systemrollen installiert sind.
		</para>

		<para>
			Univention bietet ein Skript an, mit dem Probleme, die das Update des UCS Systems verhindern würden, schon vor dem Update erkannt werden können.
			Dieses Skript kann vor dem Update manuell auf das System geladen und ausgeführt werden:
		</para>
		<screen><![CDATA[
# download
curl -OOf https://updates.software-univention.de/download/univention-update-checks/pre-update-checks-5.0-0{.gpg,}

# verify and run script
apt-key verify pre-update-checks-5.0-0{.gpg,} &&
  bash pre-update-checks-5.0-0

...

Starting pre-update checks ...

Checking app_appliance ...                        OK
Checking block_update_of_NT_DC ...                OK
Checking cyrus_integration ...                    OK
Checking disk_space ...                           OK
Checking hold_packages ...                        OK
Checking ldap_connection ...                      OK
Checking ldap_schema ...                          OK
...
		]]></screen>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:post">
		<title>Nachbereitung des Updates</title>

		<para>
			Nach dem Update müssen die neuen oder aktualisierten Join-Skripte ausgeführt werden.
			Dies kann auf zwei Wegen erfolgen:
			Entweder über das UMC-Modul <guimenu>Domänenbeitritt</guimenu> oder durch Aufruf des Befehls
			<command>univention-run-join-scripts</command> als Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem>.
		</para>

		<para>
			Anschließend muss das UCS-System neu gestartet werden.
		</para>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:packages">
		<title>Hinweise zum Einsatz einzelner Pakete</title>

		<section id="relnotes:network">
			<title>Netzwerkkonfiguration</title>
			<para>
				Die Unterstützung für <package>ifplugd</package> wurde entfernt.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:usage">
			<title>Erfassung von Nutzungsstatistiken</title>
			<para>
				Bei Verwendung der <phrase>UCS Core Edition</phrase> werden anonyme Nutzungsstatistiken zur Verwendung von &ucsUMC; erzeugt.
				Die aufgerufenen Module werden dabei von einer Instanz des Web-Traffic-Analyse-Tools Piwik protokolliert.
				Dies ermöglicht es Univention die Entwicklung von &ucsUMC; besser auf das Kundeninteresse zuzuschneiden und Usability-Verbesserungen vorzunehmen.
			</para>
			<para>
				Diese Protokollierung erfolgt nur bei Verwendung der <phrase>UCS Core Edition</phrase>.
				Der Lizenzstatus kann überprüft werden durch den Eintrag <guimenu>Lizenz &ar; Lizenzinformation</guimenu> des Benutzermenüs in der rechten, oberen Ecke von &ucsUMC;.
				Steht hier unter <guimenu>Lizenztyp</guimenu> der Eintrag <guimenu>UCS Core Edition</guimenu> wird eine solche Edition verwendet.
				Bei Einsatz einer regulären UCS-Lizenz erfolgt keine Teilnahme an der Nutzungsstatistik.
			</para>
			<para>
				Die Protokollierung kann unabhängig von der verwendeten Lizenz durch Setzen der &ucsUCRV; <envar>umc/web/piwik</envar> auf <literal>false</literal> deaktiviert werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:browsers">
			<title>Empfohlene Browser für den Zugriff auf &ucsUMC;</title>

			<para>
				&ucsUMC; verwendet für die Darstellung der Web-Oberfläche zahlreiche JavaScript- und CSS-Funktionen.
				Cookies müssen im Browser zugelassen sein.
				Die folgenden Browser werden empfohlen:
			</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Chrome ab Version 85</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Firefox ab Version 78</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Safari und Safari Mobile ab Version 13</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Microsoft Edge ab Version 88</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>

			<para>
				Mit älteren Browsern können Darstellungs- oder Performanceprobleme auftreten.
			</para>
		</section>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:changelog">
		<title>Changelog</title>
		<para>
			Die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen werden nur in Englisch gepflegt.
			Aufgeführt sind die Änderungen seit UCS <productnumber>4.4-8</productnumber>:
		</para>

		<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="changelog-5.0-0.xml" xpointer="xpointer(/chapter/section)"/>
	</chapter>

	<bibliography id="bibliography">
		<bibliomixed id="ucs-performance-guide"/>
		<bibliomixed id="developer-reference"/>
	</bibliography>

</book>
<!-- vim:set ft=docbk ts=2 sw=2 noet: -->
