<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='no'?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	%extensions;
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%entities;
]>
<book lang="de" id="releasenotes-de-5.0-2">
	<bookinfo>
		<title>UCS 5.0 Release Notes</title>
		<subtitle>Release Notes für die Inbetriebnahme und Aktualisierung von &ucsUCS; (UCS) 5.0-2</subtitle>

		<legalnotice lang="">
			<para>
				Alle Rechte vorbehalten. / All rights reserved.
			</para>

			<para>
				(c) 2002-2022 Univention GmbH
			</para>

			<para>
				Mary-Somerville-Straße 1, 28359 Bremen, Deutschland/Germany
			</para>

			<para>
				<email>feedback@univention.de</email>
			</para>

			<para lang="de">
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>

			<para lang="en">
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter id="relnotes:highlights">
		<title>Release-Highlights</title>
		<para>
			Mit &ucsUCS; 5.0-2 steht das zweite Point-Release für &ucsUCS; (UCS) 5.0 zur Verfügung.
			Es umfasst Funktionserweiterungen und Verbesserungen, neue Eigenschaften sowie diverse Detailverbesserungen und Fehlerkorrekturen.
			Die wichtigsten Änderungen im Überblick:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para>
				Die Benutzbarkeit mehrerer UMC-Module wurde verbessert.
				Z.B. können E-Mail-Adressen automatisch vervollständigt werden.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
				Die UMC System-Diagnose wurde ausgebaut:
				Mehrere neue Checks wurden hinzugefügt und einige ältere verbessert.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
				RADIUS kann nun VLAN IDs zuweisen und anwendungsspezifische Passwörter verwenden.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
				Die Robustheit und Geschwindigkeit der Replikation per Listener/Notifier wurde verbessert.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Die meisten Pakete wurden auf Python 3 migriert.
					Deren Python 2 Varianten werden nicht länger standardmäßig installiert und werden entfernt.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
				Dieses &ucsUCS; Release basiert auf Debian 10.12 <wordasword>Buster</wordasword>.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
				Diverse Security Updates wurden in UCS 5.0-2 integriert, bspw. für <application>Samba4</application>, OpenLDAP, OpenSSL, und den Linux Kernel.
			</para></listitem>
		</itemizedlist>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:update">
		<title>Hinweise zum Update</title>
		<para>
			Während der Aktualisierung kann es zu temporären Ausfällen von Diensten innerhalb der Domäne kommen.
			Aus diesem Grund sollte das Update innerhalb eines Wartungsfensters erfolgen.
			Grundsätzlich wird empfohlen, das Update zunächst in einer Testumgebung einzuspielen und zu testen.
			Die Testumgebung sollte dabei identisch zur Produktivumgebung sein.
			Je nach Systemgeschwindigkeit, Netzwerkanbindung und installierter Software kann das Update zwischen 20 Minuten und mehreren Stunden dauern.
			In großen Umgebungen kann es sinnvoll sein, den <biblioref linkend="ucs-performance-guide"/> zu berücksichtigen.
		</para>

		<section id="relnotes:order">
			<title>Empfohlene Update-Reihenfolge</title>
			<para>
				In Umgebungen mit mehr als einem UCS-System muss die Update-Reihenfolge der UCS-Systeme beachtet werden:
			</para>
			<para>
				Auf dem &ucsPrimaryDN; (frühere Bezeichnung: &ucsMaster;) wird die maßgebliche (authoritative) Version des LDAP-Verzeichnisdienstes vorgehalten, die an alle übrigen LDAP-Server der UCS-Domäne repliziert wird.
				Da bei Release-Updates Veränderungen an den LDAP-Schemata auftreten können, muss der &ucsPrimaryDN; bei einem Release-Update immer als erstes System aktualisiert werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:32bit">
			<title>UCS nur noch als 64-Bit-Variante</title>
			<para>
				UCS 5 wird nur noch für 64-Bit-Architekturen bereitgestellt.
				Vorhandene 32-Bit UCS Systeme können nicht auf UCS 5 aktualisiert werden.
			</para>
		</section>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:bootloader">
		<title>Gleichzeitiger Betrieb von UCS und Debian auf UEFI Systemen</title>
		<para>
			Beginnend mit UCS 5.0 wird ein gleichzeitiger Betrieb von UCS und Debian auf einem UEFI System nicht unterstützt.
		</para>
		<para>
			Ursache hierfür ist der Bootloader GRUB von &ucsUCS;, der teilweise die gleichen Konfigurationsdateien wie Debian verwendet.
			Ein bereits installiertes Debian führt dazu, dass UCS nach der Installation von bzw. einem Update auf UCS 5.0 nicht (mehr) gebootet werden kann.
			Eine nachträgliche Installation von Debian wird ebenfalls dazu führen, dass UCS 5.0 nicht mehr gebootet werden kann.
		</para>
		<para>
			An folgendem Artikel werden weitere Hinweise zu diesem Thema gesammelt:
			<ulink url="https://help.univention.com/t/17768">https://help.univention.com/t/17768</ulink>
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:localrepo">
		<title>Lokales Repository</title>
		<para>
			Dieser Abschnitt ist für Umgebungen relevant, in denen ein <ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-5.0.html#software::createrepo">lokales Repository</ulink> eingerichtet ist.
			Die installierte (Major-)Version von UCS bestimmt welche Pakete ein lokales Repository bereitstellt.
			Ein Repository das auf einem UCS Server in Version 4.x betrieben wird stellt nur Pakete bis zur Version UCS 4.x bereit, ein Repository auf einem UCS 5 Server stellt nur Pakete für UCS 5 und neuere Versionen bereit.
			Um in einer Umgebung mit lokalem Repository Systeme auf UCS 5 zu aktualisieren, bestehen unter anderem die folgenden Möglichkeiten.
			Zunächst muss ein lokaler UCS 5 Repository Server aufgesetzt werden.
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<simpara>
					Ein neues UCS 5 System wird als &ucsPrimaryDN; von der DVD oder aus einem virtualisiertem Basisimage installiert.
					Anschließend wird <ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-5.0.html#software::createrepo">auf diesem System ein lokales Repository wie im UCS 5 Handbuch beschrieben</ulink> eingerichtet.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
					Ein neues UCS 5 System wird als Systemrolle &ucsBackupDN;, &ucsReplicaDN; oder &ucsManagedNode; von der DVD oder aus einem virtualisiertem Basisimage installiert.
					Im System-Setup ist auszuwählen, dass das System keiner Domäne beitritt.
					Anschließend wird <ulink url="https://docs.software-univention.de/handbuch-5.0.html#software::createrepo">auf diesem System ein lokales Repository wie im UCS 5 Handbuch beschrieben</ulink> eingerichtet.
					Nachdem der in der Domäne verwendet &ucsPrimaryDN; auf UCS 5 aktualisiert wurde, kann der UCS 5 Repository Server der Domäne über <command>univention-join</command> beitreten.
				</simpara>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Um ein System in der Domäne auf UCS 5 zu aktualisieren, sollte der Server zunächst auf den aktuellsten Paketstand unter UCS 4.x aktualisiert werden.
			Anschließend wird der vom System verwendete Repository Server durch das Ändern der &ucsUCRV; <envar>repository/online/server</envar> auf das lokale UCS 5 Repository gesetzt.
			Das System kann nun über die &ucsUMC; oder über die Kommandozeile auf UCS 5 aktualisiert werden.
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:prepare">
		<title>Vorbereitung des Updates</title>
		<para>
			Manuell erstellter Python-Programmcode muss vor dem Update auf Kompatibilität mit Python 3.7 geprüft und entsprechend angepasst werden.
			Das betrifft auch &ucsUCR; Templates, die Python-Code enthalten.
			Angepasste &ucsADC; Mapping Templates sind ein Beispiel.
			In der <biblioref linkend="developer-reference"/> finden sich weitere Hinweise.
		</para>
		<para>
			Es sollte geprüft werden, ob ausreichend Festplattenplatz verfügbar ist.
			Eine Standard-Installation benötigt min. 6-10 GB Speicherplatz.
			Das Update benötigt je nach Umfang der vorhanden Installation ungefähr 1-2- GB zusätzlichen Speicherplatz zum Herunterladen und Installieren der Pakete.
		</para>
		<para>
			Für das Update sollte eine Anmeldung auf der lokalen Konsole des Systems mit dem Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> durchgeführt und das Update dort gestartet werden.
			Alternativ kann das Update über &ucsUMC; durchgeführt werden.
		</para>
		<para>
			Eine Remote-Aktualisierung über SSH wird nicht empfohlen, da dies beispielsweise bei Unterbrechung der Netzverbindung zum Abbruch des Update-Vorgangs und zu einer Beeinträchtigung des Systems führen kann.
			Sollte dennoch eine Aktualisierung über eine Netzverbindung durchgeführt werden, ist sicherzustellen, dass das Update bei Unterbrechung der Netzverbindung trotzdem weiterläuft.
			Hierfür können beispielsweise die Tools <command>tmux</command>, <command>screen</command> oder <command>at</command> eingesetzt werden, die auf allen UCS Systemrollen installiert sind.
		</para>
		<para>
			Univention bietet ein Skript an, mit dem Probleme, die das Update des UCS Systems verhindern würden, schon vor dem Update erkannt werden können.
			Dieses Skript kann vor dem Update manuell auf das System geladen und ausgeführt werden:
		</para>
		<screen><![CDATA[
# download
curl -OOf https://updates.software-univention.de/download/univention-update-checks/pre-update-checks-5.0-2{.gpg,}

# verify and run script
apt-key verify pre-update-checks-5.0-2{.gpg,} &&
  bash pre-update-checks-5.0-2

...

Starting pre-update checks ...

Checking app_appliance ...                        OK
Checking block_update_of_NT_DC ...                OK
Checking cyrus_integration ...                    OK
Checking disk_space ...                           OK
Checking hold_packages ...                        OK
Checking ldap_connection ...                      OK
Checking ldap_schema ...                          OK
...
		]]></screen>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:post">
		<title>Nachbereitung des Updates</title>
		<para>
			Nach dem Update müssen die neuen oder aktualisierten Join-Skripte ausgeführt werden.
			Dies kann auf zwei Wegen erfolgen:
			Entweder über das UMC-Modul <guimenu>Domänenbeitritt</guimenu> oder durch Aufruf des Befehls <command>univention-run-join-scripts</command> als Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem>.
		</para>
		<para>
			Anschließend muss das UCS-System neu gestartet werden.
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:packages">
		<title>Hinweise zum Einsatz einzelner Pakete</title>

		<section id="relnotes:usage">
			<title>Erfassung von Nutzungsstatistiken</title>
			<para>
				Bei Verwendung der <phrase>UCS Core Edition</phrase> werden anonyme Nutzungsstatistiken zur Verwendung von &ucsUMC; erzeugt.
				Die aufgerufenen Module werden dabei von einer Instanz des Web-Traffic-Analyse-Tools Piwik protokolliert.
				Dies ermöglicht es Univention die Entwicklung von &ucsUMC; besser auf das Kundeninteresse zuzuschneiden und Usability-Verbesserungen vorzunehmen.
			</para>
			<para>
				Diese Protokollierung erfolgt nur bei Verwendung der <phrase>UCS Core Edition</phrase>.
				Der Lizenzstatus kann überprüft werden durch den Eintrag <guimenu>Lizenz &ar; Lizenzinformation</guimenu> des Benutzermenüs in der rechten, oberen Ecke von &ucsUMC;.
				Steht hier unter <guimenu>Lizenztyp</guimenu> der Eintrag <guimenu>UCS Core Edition</guimenu> wird eine solche Edition verwendet.
				Bei Einsatz einer regulären UCS-Lizenz erfolgt keine Teilnahme an der Nutzungsstatistik.
			</para>
			<para>
				Die Protokollierung kann unabhängig von der verwendeten Lizenz durch Setzen der &ucsUCRV; <envar>umc/web/piwik</envar> auf <literal>false</literal> deaktiviert werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:browsers">
			<title>Empfohlene Browser für den Zugriff auf &ucsUMC;</title>
			<para>
				&ucsUMC; verwendet für die Darstellung der Web-Oberfläche zahlreiche JavaScript- und CSS-Funktionen.
				Cookies müssen im Browser zugelassen sein.
				Die folgenden Browser werden empfohlen:
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Chrome ab Version 85</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Firefox ab Version 78</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Safari und Safari Mobile ab Version 13</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Microsoft Edge ab Version 88</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				Mit älteren Browsern können Darstellungs- oder Performanceprobleme auftreten.
			</para>
		</section>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:changelog">
		<title>Changelog</title>
		<para>
			Die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen werden nur in Englisch gepflegt.
			Aufgeführt sind die Änderungen seit UCS <productnumber>5.0-1</productnumber>:
		</para>
		<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="changelog-5.0-2.xml" xpointer="xpointer(/chapter/section)"/>
	</chapter>

	<bibliography id="bibliography">
		<bibliomixed id="ucs-performance-guide"/>
		<bibliomixed id="developer-reference"/>
	</bibliography>

</book>
<!-- vim:set ft=docbk fdm=syntax fdl=1 ts=2 sw=2 noet: -->
