<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="releasenotes-de-4.4-3">
	<bookinfo>
		<title>UCS 4.4 Release Notes</title>
		<subtitle>Release Notes für die Inbetriebnahme und Aktualisierung von &ucsUCS; (UCS) 4.4-3</subtitle>

		<legalnotice lang="">
			<para>
				Alle Rechte vorbehalten. / All rights reserved.
			</para>

			<para>
				(c) 2002-2019 Univention GmbH
			</para>

			<para>
				Mary-Somerville-Straße 1, 28359 Bremen, Deutschland/Germany
			</para>

			<para>
				<email>feedback@univention.de</email>
			</para>

			<para lang="de">
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>

			<para lang="en">
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter id="relnotes:highlights">
		<title>Release-Highlights</title>

		<para>
			Mit &ucsUCS; 4.4-3 steht das dritte Point-Release für &ucsUCS; (UCS) 4.4 zur Verfügung.
			Es umfasst Funktionserweiterungen und Verbesserungen, neue Eigenschaften sowie diverse Detailverbesserungen und Fehlerkorrekturen.
			Die wichtigsten Änderungen im Überblick:
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem><para>
					Die &ucsUMC; wurde in Details verbessert:
					So wird nun schon während der Installation geprüft, ob genügend Arbeitsspeicher vorhanden ist.
					Beim Einrichten von Druckertreibern unterstützt eine neue Dokumentation, die direkt verlinkt ist.
					Die Suche nach IPv4-Adressen und die Konfiguration von E-Mail-Verteiler-Listen wurden vereinfacht.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Viele kleine Verbesserungen wurden im &ucsS4C; umgesetzt, u.a. beim Umbenennen von Hosts- und DNS-Einträgen, Korrektur von Konto-Ablaufdaten für einige Zeitzonen und bei Sonderfällen beim Wiederherstellen von Objekten in &ucsUAS; Umgebungen.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Ein Absturzproblem in OpenLDAP und ein Problem beim Zugriff auf Freigaben mit dem Windows Explorer wurde behoben.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Die meisten Pakete wurden von <package>python-support</package> auf <package>dh_python2</package> als Vorbereitung für den Wechsel von Python 2 zu Python 3 umgestellt.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
					Diverse Security Updates wurden in UCS 4.4-3 integriert, bspw. für Samba, den Linux Kernel und OpenLDAP.
					Eine vollständige Liste von Security- und Paketupdates ist in <xref linkend="relnotes:changelog"/> zu finden.
			</para></listitem>
		</itemizedlist>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:update">
		<title>Hinweise zum Update</title>
		<para>
			Während der Aktualisierung kann es zu temporären Ausfällen von Diensten innerhalb der Domäne kommen.
			Aus diesem Grund sollte das Update innerhalb eines Wartungsfensters erfolgen.
			Grundsätzlich wird empfohlen, das Update zunächst in einer Testumgebung einzuspielen und zu testen.
			Die Testumgebung sollte dabei identisch zur Produktivumgebung sein.
			Je nach Systemgeschwindigkeit, Netzwerkanbindung und installierter Software kann das Update zwischen 20 Minuten und mehreren Stunden dauern.
		</para>

		<section id="relnotes:order">
			<title>Empfohlene Update-Reihenfolge</title>
			<para>
				In Umgebungen mit mehr als einem UCS-System muss die Update-Reihenfolge der UCS-Systeme beachtet werden:
			</para>

			<para>
				Auf dem &ucsMaster; wird die maßgebliche (authoritative) Version des LDAP-Verzeichnisdienstes vorgehalten, die an alle übrigen LDAP-Server der UCS-Domäne repliziert wird.
				Da bei Release-Updates Veränderungen an den LDAP-Schemata auftreten können, muss der &ucsMaster; bei einem Release-Update immer als erstes System aktualisiert werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:32bit">
			<title>UCS-Installations-DVDs nur noch als 64-Bit-Variante</title>
			<para>
				UCS-Installations-DVDs werden ab UCS 4 nur noch für 64-Bit-Architekturen bereitgestellt.
				Vorhandene 32-Bit UCS 3 Systeme können weiterhin über das Online Repository oder über Update DVDs auf UCS 4 aktualisiert werden.
				Die 32-Bit-Architektur wird für die gesamte UCS 4 Maintenance noch unterstützt.
			</para>
		</section>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:prepare">
		<title>Vorbereitung des Updates</title>

		<para>
			Es sollte geprüft werden, ob ausreichend Festplattenplatz verfügbar ist.
			Eine Standard-Installation benötigt min. 10 GB Speicherplatz.
			Das Update benötigt je nach Umfang der vorhanden Installation ungefähr 4 GB zusätzlichen Speicherplatz zum Herunterladen und Installieren der Pakete.
		</para>
		<para>
			Für das Update sollte eine Anmeldung auf der lokalen Konsole des Systems mit dem Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> durchgeführt und das Update dort gestartet werden.
			Alternativ kann das Update über &ucsUMC; durchgeführt werden.
		</para>

		<para>
			Eine Remote-Aktualisierung über SSH wird nicht empfohlen, da dies beispielsweise bei Unterbrechung der Netzverbindung zum Abbruch des Update-Vorgangs und zu einer Beeinträchtigung des Systems führen kann.
			Sollte dennoch eine Aktualisierung über eine Netzverbindung durchgeführt werden, ist sicherzustellen, dass das Update bei Unterbrechung der Netzverbindung trotzdem weiterläuft.
			Hierfür können beispielsweise die Tools <command>screen</command> oder <command>at</command> eingesetzt werden, die auf allen UCS Systemrollen installiert sind.
		</para>

		<para>
			Univention bietet ein Skript an, mit dem Probleme, die das Update des UCS Systems verhindern würden, schon vor dem Update erkannt werden können.
			Dieses Skript kann vor dem Update manuell auf das System geladen und ausgeführt werden:
			<screen><![CDATA[
# download
curl -OOs https://updates.software-univention.de/download/univention-update-checks/pre-update-checks-4.4{,.gpg}

# run script
gpgv --keyring /usr/share/keyrings/univention-archive-key-ucs-4x.gpg pre-update-checks-4.4.gpg \
        pre-update-checks-4.4 && bash pre-update-checks-4.4

...

Starting pre-update checks ...

Checking app_appliance ...                        OK
Checking block_update_of_NT_DC ...                OK
Checking cyrus_integration ...                    OK
Checking disk_space ...                           OK
Checking hold_packages ...                        OK
Checking ldap_connection ...                      OK
Checking ldap_schema ...                          OK
...
			]]></screen>
		</para>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:post">
		<title>Nachbereitung des Updates</title>

		<para>
			Nach dem Update müssen die neuen oder aktualisierten Join-Skripte ausgeführt werden.
			Dies kann auf zwei Wegen erfolgen:
			Entweder über das UMC-Modul <guimenu>Domänenbeitritt</guimenu> oder durch Aufruf des Befehls
			<command>univention-run-join-scripts</command> als Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem>.
		</para>

		<para>
			Anschließend muss das UCS-System neu gestartet werden.
		</para>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:packages">
		<title>Hinweise zum Einsatz einzelner Pakete</title>

		<section id="relnotes:usage">
			<title>Erfassung von Nutzungsstatistiken</title>
			<para>
				Bei Verwendung der <phrase>UCS Core Edition</phrase> werden anonyme Nutzungsstatistiken zur Verwendung von &ucsUMC; erzeugt.
				Die aufgerufenen Module werden dabei von einer Instanz des Web-Traffic-Analyse-Tools Piwik protokolliert.
				Dies ermöglicht es Univention die Entwicklung von &ucsUMC; besser auf das Kundeninteresse zuzuschneiden und Usability-Verbesserungen vorzunehmen.
			</para>
			<para>
				Diese Protokollierung erfolgt nur bei Verwendung der <phrase>UCS Core Edition</phrase>.
				Der Lizenzstatus kann überprüft werden durch den Eintrag <guimenu>Lizenz &ar; Lizenzinformation</guimenu> des Benutzermenüs in der rechten, oberen Ecke von &ucsUMC;.
				Steht hier unter <guimenu>Lizenztyp</guimenu> der Eintrag <guimenu>UCS Core Edition</guimenu> wird eine solche Edition verwendet.
				Bei Einsatz einer regulären UCS-Lizenz erfolgt keine Teilnahme an der Nutzungsstatistik.
			</para>
			<para>
				Die Protokollierung kann unabhängig von der verwendeten Lizenz durch Setzen der &ucsUCRV; <envar>umc/web/piwik</envar> auf <literal>false</literal> deaktiviert werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:secbrowsers">
			<title>Umfang des Sicherheits-Supports von WebKit, Konqueror und QtWebKit</title>
			<para>
				WebKit, Konqueror und QtWebKit werden in UCS im maintained-Zweig des Repositorys mitgeliefert, aber nicht durch Sicherheits-Updates unterstützt.
				WebKit wird vor allem für die Darstellung von HTML-Hilfeseiten u.ä. verwendet.
				Als Web-Browser sollte Firefox eingesetzt werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:browsers">
			<title>Empfohlene Browser für den Zugriff auf &ucsUMC;</title>

			<para>
				&ucsUMC; verwendet für die Darstellung der Web-Oberfläche zahlreiche JavaScript- und CSS-Funktionen.
				Cookies müssen im Browser zugelassen sein.
				Die folgenden Browser werden empfohlen:
			</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Chrome ab Version 71</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Firefox ab Version 60</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Safari und Safari Mobile ab Version 12</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Microsoft Edge ab Version 18</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>

			<para>
				Der Internet Explorer wird ab diesem Release nicht mehr von &ucsUMC; unterstützt.
			</para>
			<para>
				Mit älteren Browsern können Darstellungs- oder Performanceprobleme auftreten.
			</para>
		</section>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:changelog">
		<title>Changelog</title>
		<para>
			Die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen werden nur in Englisch gepflegt.
			Aufgeführt sind die Änderungen seit UCS <wordasword>4.4-2</wordasword>:
		</para>

		<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="changelog-4.4-3.xml" xpointer="xpointer(/chapter/section)"/>
	</chapter>
</book>
<!-- vim: set ts=4 sw=4 noet: -->
