<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	<!ENTITY bibliography SYSTEM "../stylesheets/bibliography-de.xml">
	%extensions;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="releasenotes-3.3-0-de">
	<bookinfo>
		<title>UCS 3.3 Release Notes</title>
		<subtitle>Release Notes für die Inbetriebnahme und Aktualisierung von &ucsUCS; (UCS) 3.3</subtitle>

		<legalnotice lang="">
			<para>
				Alle Rechte vorbehalten. / All rights reserved.
			</para>

			<para>
				(c) 2002-2016 Univention GmbH
			</para>

			<para>
				Mary-Somerville-Straße 1, 28359 Bremen, Deutschland/Germany
			</para>

			<para>
				<email>feedback@univention.de</email>
			</para>

			<para lang="de">
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>

			<para lang="en">
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter id="relnotes:highlights">
		<title>&ucsUCS; (UCS) 3.3</title>

		<para>
			Mit &ucsUCS; 3.3 steht das dritte Point-Release für &ucsUCS; (UCS) zur Verfügung. Die wichtigsten Änderungen im Überblick:
		</para>

		<itemizedlist>
		  <listitem><para>
				Der Linux Kernel wurde Version 3.16 aktualisiert. Dieser beinhaltet diverse Sicherheitsaktualisierungen
				sowie neuere und aktualisierte Treiber für eine verbesserte Hardware-Unterstützung. 
		  </para></listitem>
		  <listitem><para>
				Samba wurde auf Version 4.3.7 aktualisiert. Neben sehr vielen Detailverbesserungen bietet Samba 4.3
				Unterstützung für SMB 3.1.1, welches Microsoft mit Windows 10 eingeführt hat und das eine höhere Sicherheit
				und mehr Funktionen bietet. 
		  </para></listitem>
		  <listitem><para>
				Viele Systemdienste wurden aktualisiert, wie beispielsweise der DHCP Server, der Xen Hypervisor oder die SQL-Server
				MySQL oder PostgreSQL.
				aktualisiert.
		  </para></listitem>
		  <listitem><para>
				Diverse Systembibliotheken wurden aktualisiert, u.a. die GNU C-Bibliothek, OpenSSL oder PHP5.
		  </para></listitem>
		</itemizedlist>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:order">
		<title>Empfohlene Update-Reihenfolge für Umgebungen mit mehr als einem UCS-Server</title>

		<para>
			In Umgebungen mit mehr als einem UCS-System muss die Update-Reihenfolge der UCS-Systeme beachtet werden:
		</para>

		<para>
			Auf dem &ucsMaster; wird die maßgebliche (authoritative) Version des LDAP-Verzeichnisdienstes vorgehalten, die an alle übrigen LDAP-Server der UCS-Domäne repliziert wird.
			Da bei Release-Updates Veränderungen an den LDAP-Schemata auftreten können, muss der &ucsMaster; bei einem Release-Update immer als erstes System aktualisiert werden.
		</para>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:prepare">
		<title>Vorbereitung des Updates</title>

		<para>
			Es sollte geprüft werden, ob ausreichend Festplattenplatz verfügbar ist.
			Eine Standard-Installation benötigt min. 6 GB Speicherplatz.
			Das Update benötigt je nach Umfang der vorhanden Installation mindestens 1 GB weiteren Speicherplatz zum Herunterladen und Installieren der Pakete.
		</para>

		<para>
			Für das Update sollte eine Anmeldung auf der lokalen Konsole des Systems mit dem Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> durchgeführt und das Update dort gestartet werden.
			Alternativ kann das Update über &ucsUMC; durchgeführt werden.
		</para>

		<para>
			Eine Remote-Aktualisierung über SSH wird nicht empfohlen, da dies beispielsweise bei Unterbrechung der Netzverbindung zum Abbruch des Update-Vorgangs und zu einer Beeinträchtigung des Systems führen kann.
			Sollte dennoch eine Aktualisierung über eine Netzverbindung durchgeführt werden, ist sicherzustellen, dass das Update bei Unterbrechung der Netzverbindung trotzdem weiterläuft.
			Hierfür können beispielsweise die Tools <command>screen</command> oder <command>at</command> eingesetzt werden, die auf allen Systemrollen installiert sind.
		</para>

		<para>
			Es ist möglich das Update auf UCS 3.3 zu überspringen. Sofern das System direkt von UCS 3.2 auf UCS 4 aktualisiert werden soll, so kann die &ucsUCRV; <envar>update33/skip/ucs3.3</envar> auf
			<literal>true</literal> gesetzt werden.
		</para>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:post">
		<title>Nachbereitung des Updates</title>

		<para>
			Nach dem Update müssen die neuen oder aktualisierten Join-Skripte ausgeführt werden.
			Dies kann auf zwei Wegen erfolgen:
			Entweder über das UMC-Modul <guimenu>Domänenbeitritt</guimenu> oder durch Aufruf des Befehls <command>univention-run-join-scripts</command> als Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem>.
		</para>

		<para>
			Anschließend muss das UCS-System neu gestartet werden.
		</para>
	</chapter>


	<chapter id="relnotes:packages">
		<title>Hinweise zum Einsatz einzelner Pakete</title>

		<section id="relnotes:kernel">
			<title>Physical Address Extension</title>
			<para>
				  Der Linux Kernel wurde auf Version 3.16.7-ckt25 aktualisiert.
				  32-Bit-Systeme ohne <abbrev>PAE</abbrev>-Unterstützung (Physical Address Extension) werden nicht länger unterstützt.
			</para>
		</section>
		<section id="relnotes:usage">
			<title>Erfassung von Nutzungsstatistiken bei Verwendung der <phrase>Free-For-Personal-Use</phrase>-Version</title>
			<para>
				Bei Verwendung der <phrase>Free for personal use</phrase>-Version von UCS (die in der Regel für Evaluationen von UCS herangezogen wird) werden anonyme Nutzungsstatistiken zur Verwendung der &ucsUMC; erzeugt.
				Die aufgerufenen Module werden dabei von einer Instanz des Web-Traffic-Analyse-Tools Piwik protokolliert.
				Dies ermöglicht es Univention die Entwicklung von &ucsUMC; besser auf das Kundeninteresse zuzuschneiden und Usability-Verbesserungen vorzunehmen.
			</para>
			<para>
				Diese Protokollierung erfolgt nur bei Verwendung der <phrase>Free-for-Personal-Use-Lizenz</phrase>.
				Der Lizenzstatus kann durch einen Klick auf das Zahnrad-Symbol in der rechten, oberen Ecke der &ucsUMC; und die Auswahl von <guimenu>Lizenzinformationen</guimenu> geprüft werden.
				Steht hier unter <guimenu>Lizenztyp</guimenu> <guimenu>Free for personal use edition</guimenu> wird eine solche Version verwendet.
				Bei Einsatz einer regulären UCS-Lizenz erfolgt keine Teilnahme an der Nutzungsstatistik.
			</para>
			<para>
				Die Protokollierung kann unabhängig von der verwendeten Lizenz durch Setzen der &ucsUCRV; <envar>umc/web/piwik</envar> auf <literal>false</literal> deaktiviert werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:uefi">
			<title>UEFI-Installations-DVD</title>
			<para>
				Für die Architektur <emphasis>amd64</emphasis> steht neben der Standard-Installations-DVD auch ein Medium mit Unterstützung für den Unified Extensible Firmware Interface-Standard (<acronym>UEFI</acronym>) bereit.
			</para>

			<para>
				Auf Systemen, die nur einen UEFI-Start unterstützen, muss die UEFI-Installations-DVD anstelle der Standard-DVD verwendet werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:secbrowsers">
			<title>Umfang des Sicherheits-Supports von WebKit, Konqueror und QtWebKit</title>
			<para>
				WebKit, Konqueror und QtWebKit werden in UCS im maintained-Zweig des Repositorys mitgeliefert, aber nicht durch Sicherheits-Updates unterstützt.
				WebKit wird vor allem für die Darstellung von HTML-Hilfeseiten u.ä. verwendet.
				Als Web-Browser sollte Firefox eingesetzt werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:browsers">
			<title>Empfohlene Browser für den Zugriff auf Univention Management Console</title>

			<para>
				&ucsUMC; verwendet für die Darstellung der Web-Oberfläche zahlreiche JavaScript- und CSS-Funktionen.
				Cookies müssen im Browser zugelassen sein.
				Die folgenden Browser werden empfohlen:
			</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Chrome ab Version 14</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Firefox ab Version 10</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Internet Explorer ab Version 9 </para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Safari (auf dem iPad 2)</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>

			<para>
				Auf älteren Browsern können Darstellungs- oder Performanceprobleme auftreten.
			</para>
		</section>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:changelog">
		<title>Changelog</title>
		<para>
			Die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen werden nur in Englisch gepflegt.
			Aufgeführt sind die Änderungen seit UCS 3.2-8:
		</para>

		<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="changelog-3.3-0.xml" xpointer="xpointer(/chapter/section)"/>
	</chapter>

	<bibliography id="relnotes:bibliography">
		<bibliomixed id="ucs-handbuch"/>
	</bibliography>

	<?dbhtml-include href="../stylesheets/piwik.html"?>
</book>
<!-- vim: set ts=4 sw=4 noet: -->
