<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
          "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [

  <!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
  <!ENTITY bibliography SYSTEM "../stylesheets/bibliography-de.xml">
  <!ENTITY changelog SYSTEM "changelog-3.2.xml">

  %entities;
]>
<book lang="de" id="releasenotes-3.2-de">
    <bookinfo>
      <title>UCS 3.2 Release Notes</title>
      <subtitle>Release Notes für die Inbetriebnahme und Aktualisierung von Univention Corporate Server (UCS) 3.2</subtitle>
        <revhistory>
            <revision>
                <revnumber>3.2-0</revnumber>
                <date>16 Jul 2013</date>
            </revision>
        </revhistory>

		<legalnotice>
		  <para>
			Alle Rechte vorbehalten. / All rights reserved.
		  </para>

		  <para>
			(c) 2002 bis 2013 Univention GmbH
		  </para>

		  <para>
			Mary-Somerville-Straße 1, 28359 Bremen, Deutschland/Germany
		  </para>

		  <para>
			feedback@univention.de
		  </para>

		  <para>
			Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum
			ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber. Linux ist ein
			eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
		  </para>

		  <para>
			The mentioned brand names and registered trademarks are owned by
			the respective legal owners in each case. Linux is a registered
			trademark of Linus Torvalds.
		  </para>
		</legalnotice>

    </bookinfo>

    <chapter id="relnotes:highlights">
	  <title>Release-Highlights</title>

		<para>
		  Mit Univention Corporate Server 3.2 steht das zweite Minor-Release für Univention
		  Corporate Server (UCS) zur Verfügung. Es umfasst diverse Detailverbesserungen und
		  Fehlerkorrekturen:
		</para>

		<itemizedlist>
		  <listitem><para>
			Die Bedienung der &ucsUMC; wurde an vielen Stellen optimiert und vereinfacht, z.B. gibt
			es nun vereinfachte Assistenten zum Anlegen von Benutzern und interne Systembenutzer
			werden in der Grundeinstellung nicht mehr angezeigt.
			Die &ucsUMC; bietet außerdem nun Single-Sign-On; mit einer Anmeldung kann auf verschiedene
			UMC-Instanzen zugegriffen werden.
		  </para></listitem>

		  <listitem><para>
			SAML (Security Assertion Markup Language) ist ein XML-basierter Standard zum Austausch
			von Authentifizierungsinformationen, der u.a. Single-Sign-On über Domänengrenzen hinweg
			erlaubt. UCS stellt nun einen SAML Identity Provider bereit: Der externe Dienst
			(z.B. Salesforce) wird dabei über ein kryptografisches Zertifikat fest registriert und
			vertraut dann dem Identity Provider. Der Benutzer authentifiziert sich dann nur noch in
			UCS und kann den eingebundenen Dienst ohne erneute Authentifizierung nutzen.
		  </para></listitem>

		  <listitem><para>
			Das Univention App Center wurde weiter ausgebaut und bietet weitergehende
			Integrationsmöglichkeiten für Drittanbieter (z.B. Relationen von Apps und optionale
			Bestellfunktionen von Apps aus dem App Center). Auch die Standard-UCS-Komponenten werden
			nur über das App Center verwaltet.
		  </para></listitem>

		  <listitem><para>
			Samba 4 wurde auf Version 4.1 aktualisiert. SMB2 wird nun anstelle von CIFS als
			bevorzugtes Protokoll für Dateidienste eingesetzt. Der Univention S4 Connector wurde
			deutlich beschleunigt und die Synchronisation von Gruppen verbessert.
		  </para></listitem>

		  <listitem><para>
			Bridges, Bondings und VLANs können nun auch in der &ucsUMC; konfiguriert werden.
		  </para></listitem>

		  <listitem><para>
			Die unterliegende Debian-Version wurde auf Version 6.0.8 aktualisiert; dies bringt
			zahlreiche Verbesserungen und Fehlerkorrekturen mit sich.
		  </para></listitem>

		  <listitem><para>
			Der Linux-Kernel wurde auf 3.10.15 aktualisiert.
		  </para></listitem>

		  <listitem><para>
			Die Verwaltung von Freigaben wurde vereinfacht. Für NFS-Freigaben wird nun auch NFSv4
			unterstützt.
		  </para></listitem>

		  <listitem><para>
			Die Proxy-Authentifizierung kann nun auch über Kerberos erfolgen.
		  </para></listitem>

		</itemizedlist>
    </chapter>

    <chapter id="relnotes:order">
	  <title>Empfohlene Update-Reihenfolge für Umgebungen mit mehr als einem UCS-Server</title>

	  <para>
		In Umgebungen mit mehr als einem UCS-System muss die Update-Reihenfolge der UCS-Systeme
		beachtet werden:
	  </para>

	  <para>
		Auf dem &ucsMaster; wird die maßgebliche (authoritative) Version des
		LDAP-Verzeichnis-dienstes vorgehalten, die an alle übrigen LDAP-Server der UCS-Domäne
		repliziert wird. Da bei Release-Updates Veränderungen an den LDAP-Schemata auftreten
		können muss der &ucsMaster; bei einem Release-Update immer als erstes System aktualisiert werden.
	  </para>

	  <para>
		Generell ist es empfehlenswert alle UCS-Systeme möglichst in einem Wartungsfenster zu
		aktualisieren.
	  </para>
	</chapter>

    <chapter id="relnotes:prepare">
	  <title>Vorbereitung des Updates</title>

		<para>
		  Es sollte geprüft werden, ob ausreichend Festplattenplatz verfügbar ist. Eine
		  Standard-Installation benötigt min. 6 GB Speicherplatz. Das Update benötigt je nach Umfang
		  der vorhanden Installation mindestens 1 GB weiteren Speicherplatz zum Herunterladen und
		  Installieren der Pakete.
		</para>

		<para>
		  Für das Update sollte eine Anmeldung auf der Console mit dem Benutzer
		  <emphasis>root</emphasis> durchgeführt und das Update dort gestartet werden. Alternativ
		  kann das Update über die &ucsUMC; durchgeführt werden.
		</para>

		<para>
		  Eine Remote-Aktualisierung über SSH wird nicht empfohlen, da dies beispielsweise bei
		  Unterbrechung der Netzverbindung zum Abbruch des Update-Vorgangs und zu einer
		  Beeinträchtigung des Systems führen kann. Sollte dennoch eine Aktualisierung über eine
		  Netzverbindung durchgeführt werden, ist sicherzustellen, dass das Update bei Unterbrechung
		  der Netzverbindung trotzdem weiterläuft. Hierfür können beispielsweise die Tools
		  <command>screen</command> oder <command>at</command> eingesetzt werden, die auf allen
		  Systemrollen installiert sind.
		</para>

	  <section id="relnotes:bdb">
		<title>Prüfung der BDB-Einstellungen bei Systemen mit Cyrus IMAP-Server (univention-mail-cyrus)</title>
		<para>
		  Ab UCS 3.2 wird von dem Paket univention-mail-cyrus ein neues &ucsUCR;-Template für die
		  Konfigurationsdatei der Cyrus-BDB-Datenbank
		  (<filename>/var/lib/cyrus/db/DB_CONFIG</filename>) ausgeliefert.
		</para>

		<para>
		  Die Default-Werte der UCR-Variablen für die Konfiguration der BDB-Datenbank sind:

		  <itemizedlist>
			<listitem><para>
			  mail/cyrus/bdb/dbconfig/set_lg_regionmax : "2097152"
			</para></listitem>

			<listitem><para>
			  mail/cyrus/bdb/dbconfig/set_cachesize : "0 2097152 1"
			</para></listitem>
		  </itemizedlist>
		</para>

		<para>
		  Eine bereits vorhandene Cyrus BDB-Konfiguration wird während des Update nach
		  <filename>/var/lib/cyrus/db/DB_CONFIG.debian</filename> kopiert. Sollten die neuen
		  Default-Werte nicht der alten, bereits vorhandenen Konfiguration entsprechen oder sind
		  die verwendeten Optionen nicht in den neuen Default-Werten enthalten, sollten die
		  entsprechenden &ucsUCR;-Variablen vor dem Update gesetzt werden, z.B.:
		</para>

<programlisting language="sh">
ucr set mail/cyrus/bdb/dbconfig/set_cachesize="0 4097152 1"
ucr set mail/cyrus/bdb/dbconfig/set_lg_regionmax="2097152"
ucr set mail/cyrus/bdb/dbconfig/set_lg_max="1048576"
</programlisting>
	  </section>

	  <section id="relnotes:cyruslistener">
		<title>Anpassungen am Univention Directory Listener-Modul für Cyrus-Benutzer</title>
		<para>
		  Das Listener Modul für die Verwaltung der Postfächer wurde überarbeitet. Postfächer werden
		  nun nur noch angelegt, wenn das Attribut <emphasis>mailHomeServer</emphasis> am Benutzer
		  gesetzt ist (in der UMC unter <guimenu>Erweiterte Einstellungen -> Mail Home Server
		  </guimenu>).
		</para>

		<para>
		  Ist die &ucsUCR;-Variable <envar>mail/cyrus/mailbox/delete</envar> auf dem Mailserver aktiviert
		  und wird das Mail-Home-Server-Attribut vom Benutzerobjekt entfernt, wird dadurch das Postfach
		  gelöscht.
		</para>
	  </section>


	  <section id="relnotes:removed">
		<title>Entfernte/nicht mehr unterstützte Komponenten</title>
		<para>
		  Einige Komponenten sind entfernt worden und werden mit UCS 3.2 nicht mehr ausgeliefert:

		  <itemizedlist>
			<listitem><para>
			  Das UMC-Modul <guimenu>VNC</guimenu> wurde entfernt. Für einen grafischen Remote-Login
			  auf UCS-Server kann alternativ Xrdp aus dem Univention App Center installiert werden.
			</para></listitem>

			<listitem><para>
			  Das Paket <emphasis>univention-local-users</emphasis> (nur Bestandteil von
			  unmaintained) wurde entfernt.
			</para></listitem>

			<listitem><para>
			  Das Installationsprogramm für das Flash-Plugin wird nicht mehr ausgeliefert.
			</para></listitem>
		  </itemizedlist>
		</para>
	  </section>

	  <section id="relnotes:erratas">
		<title>Ausstehende Errata-Updates</title>
		<para>
		  Die folgenden Fehler konnten zum finalen UCS 3.2-Release nicht mehr berücksichtigt werden
		  und werden zeitnah in einem Errata-Update korrigiert. Ggf. sollte eine Aktualisierung
		  zurückgestellt werden, bis die Updates verfügbar sind:

		  <itemizedlist>
			<listitem><para>
			  Vertrauensstellungen mit Samba 3, in denen Samba einer Windows-Domäne vertraut
			  funktionieren nicht (die Namensauflösung über Winbind scheitert) (<ulink url="&ucsbug;33303">Bug 33303</ulink>).
			</para></listitem>

			<listitem><para>
			  Samba 4 (4.1) startet aktuell in einer
			  reinen IPv6-Umgebung nicht. Als Workaround kann ein virtuelles IPv4-Interface
			  konfiguriert werden (<ulink url="&ucsbug;33250">Bug 33250</ulink>).
			</para></listitem>

			<listitem><para>
			  Das Drucken über native, lokal installierte Windows 8 Druckertreiber funktioniert
			  aktuell noch nicht (<ulink url="&ucsbug;33197">Bug 33197</ulink>).
			</para></listitem>
		  </itemizedlist>
		</para>
	  </section>


	</chapter>

    <chapter>
	  <title>Nachbereitung des Updates</title>

		<para>
		  Nach dem Update müssen die neuen oder aktualisierten Join-Skripte ausgeführt werden. Dies
		  kann auf zwei Wegen erfolgen: Entweder über das UMC-Modul
		  <guimenu>Domänenbeitritt</guimenu> oder durch Aufruf des Befehls
		  <command>univention-run-join-scripts</command> als Benutzer <emphasis>root</emphasis>.
		</para>

		<para>
		  Anschließend sollte das UCS-System neu gestartet werden.
		</para>

	  <section id="relnotes:grub2">
		<title>Migration auf GRUB 2</title>
		<para>
		  Bei einer Neuinstallation ab UCS 3.0 wird vom Univention Installer direkt GRUB 2 in den
		  Bootsektor geschrieben.
		</para>

		<para>
		  Bei einem Update bleibt GRUB 1 im Master Boot Record (MBR) installiert. GRUB 2 richtet
		  einen Eintrag "Chainload into GRUB" ein, der dann das eigentliche GRUB 2 lädt.
		</para>

		<para>
		  Eine Dokumentation, um auch auf aktualisierten Systemen GRUB 2 direkt in den MBR zu
		  schreiben wird in der Univention Supportdatenbank bereitgestellt
		  (<ulink url="http://sdb.univention.de/1218"/>).
		</para>
	  </section>

	  <section id="relnotes:postgres">
		<title>Migration von PostgreSQL 8.3 auf PostgreSQL 8.4</title>
		<para>
		  Ab UCS 3.0 wird neben PostgreSQL 8.3 auch PostgreSQL 8.4 angeboten. Bei Aktualisierungen
		  von Systemen mit PostgreSQL 8.3 auf UCS 3.0 wird aber die installierte PostgreSQL Version
		  beibehalten.
		</para>

		<para>
		  Das Update auf PostgreSQL 8.4 ist im SDB-Artikel <ulink
		  url="http://sdb.univention.de/1220"/> beschrieben.
		</para>
	  </section>

	  <section id="relnotes:horde">
		<title>Update/Installation der Horde Grouware Webmail Edition</title>
		<para>
		  Ab UCS 3.2 wird die Horde Grouware Webmail Edition nicht mehr über das Paket
		  <emphasis>univention-horde4</emphasis> sondern über das Univention App Center
		  bereitgestellt. Das Update von univention-horde4 auf bzw. die Neuinstallation von Horde
		  5.1.0 erfolgt über die Installation der App <emphasis>Horde Grouware Webmail
		  Edition</emphasis> im Univention App Center.
		</para>
	  </section>

	  <section id="relnotes:sambaproto">
		<title>Aktualisierung der unterstützen Protokolle für Samba-Dateidienste</title>
		<para>
		  In Versionen vor UCS 3.2 verwendete Samba zur Bereitstellung von Dateidiensten das
		  CIFS-Protokoll. Bei Neuinstallationen ab UCS 3.2 wird standardmäßig der Nachfolger SMB2
		  aktiviert. Verwendet man einen Client, der SMB2 unterstützt (ab Windows Vista, also auch
		  Windows 7/8), verbessert sich die Performance und die Skalierbarkeit.
		</para>

		<para>
		  Bei Updates von früheren UCS-Releases verwendet Samba weiterhin CIFS. Um die Verwendung
		  von SMB2 nachträglich zu aktivieren muss auf allen Samba-Servern die &ucsUCR;-Variable
		  <envar>samba/max/protocol</envar> auf <emphasis>SMB2</emphasis> gesetzt werden und der/die
		  Samba-Server neu gestartet werden.
		</para>
	  </section>

	  <section id="repo:verify">
		<title>Betrieb eines lokalen Repository-Servers / Preup / Postup-Skripte</title>
		<para>
		  Preup- und Postup-Skripte sind Skripte, die vor und nach Release-Updates aufgerufen
		  werden (z.B. zur Nachbereitung des Updates, etwa die Deinstallation obsoleter Pakete).
		  Ab UCS 3.2 werden diese Skripte kryptographisch signiert, um eine unerlaubte Modifikation zu verhindern.
		  Beim Update und Spiegeln des Repositories werden diese Signaturen überprüft.
		  Sind diese ungültig oder fehlen, so wird die Aktion abgebrochen.
		</para>

		<para>
		  Wird ein Repository-Server mit UCS 3.1-x betrieben, muß dieser auf UCS 3.2 aktualisiert
		  werden, bevor weitere Systeme auf UCS 3.2-1 aktualisiert werden können.
		</para>

		<para>
		  Wenn ein Update des Repository-Servers nicht möglich ist, müssen die Signaturdateien manuell heruntergeladen werden:
		</para>

<programlisting language="sh">
LOCAL_DIR="/var/lib//univention-repository/mirror"
SERVER="http://updates.software-univention.de"
for release in 3.2-0 3.2-1; do
  for script in preup postup; do
    file="3.2/maintained/$release/all/$script.sh.gpg"
    wget -O "$LOCAL_DIR/$file" "$SERVER/$file"
  done
done
</programlisting>

		<para>
		  Alternativ kann die Prüfung der Signaturen auch deaktiviert werden, was ein Sicherheitsrisiko darstellen kann.
		  Für dem Repository-Server kann dazu die &ucsUCRV; <envar>repository/mirror/verify</envar> auf <emphasis>false</emphasis> gesetzt werden.
		  Für das Update muß auf allen Systemen die &ucsUCRV; <envar>repository/online/verify</envar> auf <emphasis>false</emphasis> gesetzt werden.
		</para>
	  </section>

	  <section id="relnotes:grouptype">
		<title>Nachträgliche Einrichtung der Synchronisation der Active Directory-Gruppentypen</title>
		<para>
		  Bei Neuinstallationen ab UCS 3.2 werden bei Verwendung von Samba 4 die
		  Gruppenmitgliedschaften zwischen dem Samba 4-Verzeichnisdienst und dem
		  OpenLDAP-Verzeichnisdienst durch den Univention S4-Connector synchronisiert, d.h. jede
		  Gruppe auf UCS-Seite ist einer Gruppe im Active Directory assoziiert.
		</para>

		<para>
		  Systeme, die mit UCS-Versionen vor 3.2 installiert wurden, müssen nachträglich umgestellt
		  werden. Weitere Informationen finden sich unter <ulink
		  url="http://sdb.univention.de/1237"/>.
		</para>
	  </section>

	  <section id="relnotes:startpage">
		<title>Migration von Anpassungen der UCS-Startseite</title>
		<para>
		  Die UCS-Startseite konnte in früheren UCS-Versionen durch &ucsUCR;-Templates im
		  Verzeichnis <filename>/etc/univention/templates/files/var/www/ucs-overview</filename>
		  erweitert werden. Ab UCS 3.2 wird die Startseite durch &ucsUCR;-Variablen erweitert 
		  (<envar>ucs/web/overview/entries/*</envar>, weitere Informationen finden sich in den
		  UCR-Variablenbeschreibungen). Eventuell bestehende Erweiterungen müssen daher manuell
		  migriert werden.
		</para>
	  </section>

	</chapter>


    <chapter>
	  <title>Hinweise zum Einsatz einzelner Pakete</title>

	  <section id="relnotes:usage">
		<title>Erfassung von Nutzungsstatistiken bei Verwendung der Free-For-Personal-Use-Version</title>
		<para>
		  Bei Verwendung der <emphasis>Free for personal use</emphasis>-Version von UCS (die in der
		  Regel für Evaluationen von UCS herangezogen wird) werden anonyme Nutzungsstatistiken zur
		  Verwendung der &ucsUMC; erzeugt. Die aufgerufenen Module werden dabei von einer Instanz
		  des Web-Traffic-Analyse-Tools Piwik protokolliert. Dies ermöglicht es Univention die
		  Entwicklung der &ucsUMC; besser auf das Kundeninteresse zuzuschneiden und
		  Usability-Verbesserungen vorzunehmen.
		</para>

		<para>
		  Diese Protokollierung erfolgt nur bei Verwendung der Free-for-Personal-Use-Lizenz. Der
		  Lizenzstatus kann durch einen Klick auf das Zahnrad-Symbol in der rechten, oberen Ecke der
		  &ucsUMC; und die Auswahl von <guimenu>Lizenzinformationen</guimenu> geprüft werden. Steht hier unter
		  <guimenu>LDAP-Basis</guimenu> <emphasis>Free for personal use edition</emphasis> wird eine
		  solche Version verwendet. Bei Einsatz einer regulären UCS-Lizenz erfolgt keine
		  Nutzungsstatistik.
		</para>

		<para>
		  Die Protokollierung kann unabhängig von der verwendeten Lizenz durch Setzen der
		  &ucsUCR;-Variable <envar>umc/web/piwik</envar> auf <emphasis>false</emphasis> deaktiviert
		  werden.
		</para>
	  </section>

	  <section id="relnotes:uefi">
		<title>UEFI-Installations-DVD</title>
		<para>
		  Ab UCS 3.1 steht für amd64 neben der Standard-Installations-DVD auch ein Medium mit
		  Unterstützung für den Unified Extensible Firmware Interface-Standard (UEFI) bereit.
		</para>

		<para>
		  Auf Systemen, die nur einen UEFI-Start unterstützen, kann sie anstelle der Standard-DVD
		  verwendet werden.
		</para>
	  </section>

	  <section id="relnotes:secbrowsers">
		<title>Umfang des Sicherheits-Supports von Webkit, Konqueror und QtWebKit</title>
		<para>
		  Webkit, Konqueror und QtWebkit werden in UCS im maintained-Zweig des Repositorys
		  mitgeliefert, aber nicht durch Sicherheits-Updates unterstützt. Webkit wird vor allem für
		  die Darstellung von HTML-Hilfeseiten u.ä. verwendet. Als Web-Browser sollte Firefox
		  eingesetzt werden.
		</para>
	  </section>

	  <section id="relnotes:browsers">
		<title>Empfohlene Browser für den Zugriff auf die Univention Management Console</title>

		<para>
		  &ucsUMC; verwendet für die Darstellung der Web-Oberfläche zahlreiche Javascript- und
		  CSS-Funktionen. Cookies müssen im Browser zugelassen sein. Die folgenden Browser werden
		  empfohlen:
		</para>

		  <itemizedlist>
			<listitem>
			  <para>Chrome ab Version 14</para>
			</listitem>

			<listitem>
			  <para>Firefox ab Version 10</para>
			</listitem>

			<listitem>
			  <para>Internet Explorer ab Version 9 </para>
			</listitem>

			<listitem>
			  <para>Safari (auf dem iPad 2)</para>
			</listitem>
		  </itemizedlist>

		<para>
		  Auf älteren Browsern können Darstellungs- oder Performanceprobleme auftreten.
		</para>
	  </section>

	  <section id="relnotes:s4limits">
		<title>Einschränkungen im Samba 4-Betrieb</title>
		<para>
		  Die aktuell vom Samba-Projekt veröffentlichten Versionen von Samba 4 unterliegen in der
		  Weiterentwicklung noch stärkeren Änderungen als Samba 3. Einige Funktionalitäten stehen
		  daher noch nicht vollständig zur Verfügung:
		</para>

		  <itemizedlist>
			<listitem>
			  <para>
				Microsoft Windows Domänencontroller dürfen aktuell nicht in eine Samba 4-Domäne
				gejoint werden.
			  </para>
			</listitem>

			<listitem>
			  <para>
				Eine selektive Replikation ist mit Samba 4 nicht möglich, da diese durch Active
				Directory prinzipiell nicht unterstützt wird (in UCS@school basiert die selektive
				Replikation auf der Listener/Notifier-Replikation).
			  </para>
			</listitem>

			<listitem>
			  <para>
				Samba 4 unterstützt aktuell keine Forest-Domänen.
			  </para>
			</listitem>

			<listitem>
			  <para>
				Samba 4 unterstützt aktuell keine Vertrauensstellungen.
			  </para>
			</listitem>
		  </itemizedlist>

		<para>
		  Weitere Hinweise finden sich in Kapitel 8 des UCS-Handbuchs <citation>UCS-Handbuch</citation>.
		</para>
	  </section>

	  <section id="relnotes:virtualbox">
		<title>Installation in VirtualBox</title>
		<para>
		  Bei der Installation von UCS in der Virtualisierungslösung VirtualBox vor Version 4.2 kann
		  folgender VirtualBox-Bug auftreten: Wenn von der Installations-DVD gebootet wird, bietet GRUB die
		  Option <guimenu>Boot from first harddisk partition</guimenu> an. Wählt man diese Option
		  aus, friert VirtualBox ein.
		</para>

		<para>
		  Als Workaround muß vor dem Neustart der UCS-VM entweder die Installations-DVD aus den
		  Laufwerkseinstellungen der VirtualBox-VM entfernt werden oder beim Start der virtuellen
		  Instanz F12 gedrückt werden und die Festplatte als Bootpartition ausgewählt werden.
		</para>
	  </section>

	  <section id="relnotes:xenserver">
		<title>Installation in Citrix XenServer</title>
		<para>
		  Bei der Installation von UCS in der Virtualisierungslösung Citrix XenServer 6.0 - 6.2 wird
		  mit der standardmässig emulierten Cirrus-Grafikkarte das Grub-Menü des Univention
		  Installers nicht angezeigt. Der Univention Installer kann durch Drücken der ENTER-Taste
		  direkt gestartet werden; alternativ startet die Installation automatisch nach sechzig
		  Sekunden. Der dann gestartete Univention Installer wird normal dargestellt.
		</para>

		<para>
		  Um Grub korrekt darzustellen, kann die von XenServer emulierte Grafikkarte umkonfiguriert
		  werden. Dazu muss eine Anmeldung als Benutzer <emphasis>root</emphasis> auf dem
		  XenServer-System folgen. Mit dem Befehl <command>xe vm-list</command> muss zuerst die UUID
		  der virtuellen Maschine ermittelt werden. Mit dem folgenden Befehl wird dann die emulierte
		  Grafikkarte auf VGA umkonfiguriert:

<programlisting language="sh">
xe vm-param-set uuid=UUIDVM platform:vga=std 
</programlisting>
		</para>
	  </section>


	  <section id="relnotes:s3tos4">
		<title>Migration einer Samba 3-Umgebung auf Samba 4</title>
		<para>
		  Es existieren zwei grundlegende Verfahren zur Migration von Samba 3 auf Samba 4:
		</para>

		<itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>
			Aufbau einer parallelen Samba 4-Domäne. Beide Domänen verwenden unterschiedliche
			NetBIOS-Namen und SIDs. Die Clients treten dann schrittweise der Samba 4-Domäne bei.
		  </para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>
			Migration aller Systeme innerhalb eines Wartungsfensters.
		  </para>
		</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>
		  Beide Verfahren sind im Univention Wiki ausführlich dokumentiert: <ulink
		  url="http://wiki.univention.de/index.php?title=Migration_from_Samba_3_to_Samba_4"/>.
		</para>
	  </section>

	  <section id="relnotes:xenhopt">
		<title>Xen</title>
		<para>
		  Wenn der Xen Hypervisor benutzt wird und das Speicherlimit über die &ucsUCR;-Variable
		  <envar>grub/xenhopt</envar> begrenzt wurde, sollte der Wert aktualisiert und um die
		  <emphasis>,max:</emphasis>-Angabe erweitert werden. Weitere Details finden sich unter
		  <ulink url="http://wiki.univention.de/index.php?title=UVMM_Quickstart-3.1#Konfiguration_der_Dom0"/>.
		</para>
	  </section>
	</chapter>

    <chapter>
	  <title>Changelog</title>
	  <para>
		Die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen werden nur in Englisch
		gepflegt. Aufgeführt sind die Änderung seit UCS 3.1-1:
	  </para>

	  &changelog;

	</chapter>

    <?dbhtml-include href="../stylesheets/piwiki.html"?>
</book>
