<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="releasenotes-4.0-0-de">
	<bookinfo>
		<title>UCS 4.0-0 Release Notes</title>
		<subtitle>Release Notes für die Inbetriebnahme und Aktualisierung von &ucsUCS; (UCS) 4.0-0</subtitle>

		<legalnotice lang="">
			<para>
				Alle Rechte vorbehalten. / All rights reserved.
			</para>

			<para>
				(c) 2002-2014 Univention GmbH
			</para>

			<para>
				Mary-Somerville-Straße 1, 28359 Bremen, Deutschland/Germany
			</para>

			<para>
				<email>feedback@univention.de</email>
			</para>

			<para lang="de">
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>

			<para lang="en">
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter id="relnotes:highlights">
		<title>Release-Highlights</title>

		<para>
			Mit &ucsUCS; 4.0 steht das vierte Major Release für &ucsUCS; (UCS) zur Verfügung. Es
			umfasst eine Reihe umfangreicher Funktionserweiterungen und Verbesserungen, neue
			Eigenschaften sowie diverse Detailverbesserungen und Fehlerkorrekturen. Die wichtigsten
			Änderungen im Überblick:
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem><para>
				Das Design und die Usability der graphischen Administrationsoberfläche &ucsUMC;
				wurde mit UCS 4.0 komplett überarbeitet. Durch ein <foreignphrase>Responsive Design</foreignphrase> kann die
				Administration auch bequem vom Tablet oder Smartphone aus erfolgen.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
				UCS Virtual Machine Manager (UVMM) kann neben lokalen UCS Virtualisierungsservern nun
				auch OpenStack- oder Amazon EC2-Umgebungen administrieren. Dadurch sind hybride Cloud
				Szenarien mit UCS <foreignphrase>Out-of-the-Box</foreignphrase> möglich.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
				UCS 4.0 basiert auf Debian GNU/Linux 7.7 (Wheezy). Mehr als 16.000 Source Pakete
				wurden aktualisiert und an die Bedürfnisse der UCS-Administratoren angepasst. Einige
				Kernkomponenten, wie OpenLDAP (2.4.40), Samba (4.2rc2) oder der Linux Kernel (3.16)
				sind in UCS 4.0 aktueller als in Debian GNU/Linux 7.7.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
				Die Installation von UCS wurde deutlich vereinfacht. Die Basis-Installation erfolgt
				mit Hilfe des Debian Installers und wird mit der Web-basierten Konfiguration des
				Systems abgeschlossen. Die Web-basierte Konfiguration kommt auch bei der
				manuellen Konfiguration von Cloud-Images oder anderen Appliances zum Einsatz.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
				Die Performance des OpenLDAP-Verzeichnisdienstes wurde deutlich verbessert.
				Standardmäßig wird bei einer Neuinstallation als Backend für OpenLDAP
				nun die Memory-Mapped-Datenbank (MDB) verwendet.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
				Die Administration von Applikationen innerhalb der UCS-Domäne wird durch ein
				zentralisiertes App Center noch weiter vereinfacht. Applikationen können nun über das
				App Center auf einem beliebigen UCS-System innerhalb der Domäne installiert werden.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
				UCS unterstützt nun auch die Installation auf Systemen mit aktiviertem UEFI
				SecureBoot.
			</para></listitem>
		</itemizedlist>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:update">
		<title>Hinweise zum Update</title>
			<para>
				Während der Aktualisierung kann es zu Ausfällen von Diensten innerhalb der Domäne
				kommen. Aus diesem Grund sollte das Update innerhalb eines Wartungsfensters
				erfolgen. Grundsätzlich wird empfohlen das Update zunächst in einer Testumgebung
				einzuspielen und zu testen. Die Testumgebung sollte dabei identisch zur
				Produktivumgebung sein. Je nach Systemgeschwindigkeit, Netzwerkanbindung und
				installierter Software kann das Update zwischen dreißig Minuten und mehreren Stunden
				dauern.
			</para>

		<section id="relnotes:order">
			<title>Empfohlene Update-Reihenfolge</title>
				<para>
					In Umgebungen mit mehr als einem UCS-System muss die Update-Reihenfolge der
					UCS-Systeme beachtet werden:
				</para>

				<para>
					Auf dem &ucsMaster; wird die maßgebliche (authoritative) Version des
					LDAP-Verzeichnisdienstes vorgehalten, die an alle übrigen LDAP-Server der
					UCS-Domäne repliziert wird. Da bei Release-Updates Veränderungen an den
					LDAP-Schemata auftreten können, muss der &ucsMaster; bei einem Release-Update immer
					als erstes System aktualisiert werden.
				</para>
		</section>
		<section id="relnotes:mix">
			<title>Mischbetrieb mit älteren UCS-Systemen</title>
				<para>
					UCS 4.0 unterstützt den Mischbetrieb mit UCS 3.2-4 Systemen. Aus diesem Grund müssen
					nicht alle UCS-Systeme in einem Wartungsfenster auf UCS 4.0 aktualisiert werden. Ein
					Mischbetrieb mit älteren UCS-Versionen, bspw. UCS 3.1 wird nicht unterstützt.
				</para>
		</section>
		<section id="relnotes:apps">
			<title>Univention App Center</title>
				<para>
					Sofern Applikationen aus dem App Center installiert sind, ist das Update erst
					dann möglich, wenn alle lokal installierten Applikationen im App Center
					verfügbar sind. Einige Applikationen werden beim Update ebenfalls auf neuere
					Versionen aktualisiert. Sollte eine Applikation noch nicht für UCS 4.0 verfügbar sein,
					kann der Zeitpunkt der Veröffentlichung beim Applikationshersteller nachgefragt werden.
				</para>
				<para>
					Falls &ucsUCC; 1.0 im Einsatz ist und ein Update auf &ucsUCC; 2.0 noch nicht
					erfolgen soll, so sollte vor dem Update auf UCS 4.0 auf die letzte verfügbare
					&ucsUCC; 1.0 Version aktualisiert werden. Dies kann mit dem folgenden Befehlen
					durchgeführt werden:
					<programlisting language="sh">
eval "$(ucr shell version/version version/patchlevel)"
univention-add-app ucc_20140115
univention-upgrade --updateto $version_version-$version_patchlevel
					</programlisting>
					Eine detaillierte Übersicht zu den Änderungen ist in den UCC 1.0 rev3 Release
					Notes beschrieben:
					<ulink url="http://download.univention.de/doc/release-notes-ucc-1.0-rev3.pdf"/>.
				</para>
		</section>
		<section id="relnotes:samba">
			<title>Ablösung von Windows NT DC Funktionalität</title>
				<para>
					Die Verwendung von Windows NT Domänendiensten, die klassisch durch Samba 3
					bereitgestellt wurden, wird mit UCS 4.0 nicht mehr empfohlen. Eine Auswahl der
					Windows NT Domänendienste ist deshalb während der Installation von UCS und durch
					das App Center nicht mehr vorgesehen. Es wird empfohlen auf die Active Directory
					Domänendienste von UCS (Samba 4) zu migrieren. Die Migration ist im Univention
					Wiki dokumentiert:
					<ulink url="http://wiki.univention.de/index.php?title=Migration_from_Samba_3_to_Samba_4"/>.
				</para>
		</section>
		<section id="relnotes:32bit">
			<title>UCS-Installations-DVDs nur noch als 64-Bit-Variante</title>
				<para>
					UCS-Installations-DVSs werden ab UCS 4 nur noch für 64-Bit-Archtitekturen
					bereitgestellt. Vorhandene 32-Bit UCS 3 Systeme können weiterhin über das Online
					Repository oder über Update DVDs auf UCS 4 aktualisiert werden. Die
					32-Bit-Archtitektur wird für die gesamte UCS 4 Maintenance noch unterstützt.
				</para>
		</section>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:prepare">
		<title>Vorbereitung des Updates</title>

		<para>
			Es sollte geprüft werden, ob ausreichend Festplattenplatz verfügbar ist. Eine
			Standard-Installation benötigt min. 6 GB Speicherplatz. Das Update benötigt je nach Umfang
			der vorhanden Installation ungefähr 4 GB weiteren Speicherplatz zum Herunterladen und
			Installieren der Pakete.
		</para>

		<para>
			Für das Update sollte eine Anmeldung auf der lokalen Konsole des Systems mit dem Benutzer
			<systemitem class="username">root</systemitem> durchgeführt und das Update dort gestartet werden. Alternativ
			kann das Update über &ucsUMC; durchgeführt werden.
		</para>

		<para>
			Eine Remote-Aktualisierung über SSH wird nicht empfohlen, da dies beispielsweise bei
			Unterbrechung der Netzverbindung zum Abbruch des Update-Vorgangs und zu einer
			Beeinträchtigung des Systems führen kann. Sollte dennoch eine Aktualisierung über eine
			Netzverbindung durchgeführt werden, ist sicherzustellen, dass das Update bei Unterbrechung
			der Netzverbindung trotzdem weiterläuft. Hierfür können beispielsweise die Tools
			<command>screen</command> oder <command>at</command> eingesetzt werden, die auf allen
			Systemrollen installiert sind.
		</para>

		<section id="relnotes:removed">
			<title>Entfernte/nicht mehr unterstützte Komponenten</title>
			<para>
				Einige Komponenten sind entfernt worden und werden mit UCS 4.0 nicht mehr ausgeliefert:
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Der <application>Xen</application> Hypervisor wurde entfernt und wird nicht
						länger von UCS Virtual Machine Manager unterstützt. Details zur Migration zu
						<application>KVM</application> befinden sich in <xref linkend="ext-doc-uvmm"/>.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Das Scalix LDAP Schema wurde in UCS 4.0 entfernt. Alle Scalix spezifischen
						Attribute müssen vor dem Update aus dem LDAP-Verzeichnis entfernt werden.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						<application>PostgreSQL-8.3</application> wurde in UCS 4.0 entfernt.
						Die Daten müssen von Hand in eine neuere Version migriert werden.
						Das Vorgehen ist in <u:sdb>1220</u:sdb> beschrieben.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						<application>Cyrus-2.2</application> wurde in UCS 4.0 entfernt.
						Die Mailserverdaten müssen von Hand in eine neuere Version migriert
						werden. Das Vorgehen ist in <u:sdb>1213</u:sdb> beschrieben.
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
	</chapter>

	<chapter id="relnotes:post">
		<title>Nachbereitung des Updates</title>

		<para>
			Nach dem Update müssen die neuen oder aktualisierten Join-Skripte ausgeführt werden.
			Dies kann auf zwei Wegen erfolgen: Entweder über das UMC-Modul
			<guimenu>Domänenbeitritt</guimenu> oder durch Aufruf des Befehls
			<command>univention-run-join-scripts</command> als Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem>.
		</para>
		<para>
			Wenn die Applikation <emphasis>UCS Virtual Machine Manager</emphasis>
			zusammen mit KVM-Virtualisierungsservern vor dem Update in der Domäne betrieben wurde,
			müssen die mit dem Update hinzugekommenen Profile für virtuelle Maschinen mit UCS 4.0
			angepasst werden. Wenn das Bridge-Interface auf den KVM Servern nicht <filename class="devicefile">br0</filename>
			ist, sollte das Profil entsprechend der Beschreibung in <xref linkend="ucs-uvmm-profile"/> angepasst werden.
		</para>
		<para>
			Anschließend muss das UCS-System neu gestartet werden.
		</para>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:packages">
		<title>Hinweise zum Einsatz einzelner Pakete</title>

		<section id="relnotes:instprofil">
			<title>Netzwerkinstallation von UCS</title>
			<para>
				Die Profil-basierte Netzwerkinstallation von UCS steht mit UCS 4.0-0 noch nicht zur
				Verfügung. Die Unterstützung wird zu einem späteren Zeitpunkt nachgeliefert. Der
				Status kann in unserem Issue-Tracker nachvollzogen werden:
				<ulink url="&ucsbug;35537">Bug 35537</ulink>.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:usage">
			<title>Erfassung von Nutzungsstatistiken</title>
			<para>
				Bei Verwendung der <emphasis>Free for personal use</emphasis>-Version von UCS (die
				in der Regel für Evaluationen von UCS herangezogen wird) werden anonyme Nutzungsstatistiken
				zur Verwendung von &ucsUMC; erzeugt. Die aufgerufenen Module werden dabei von einer
				Instanz des Web-Traffic-Analyse-Tools Piwik protokolliert. Dies ermöglicht es Univention die
				Entwicklung von &ucsUMC; besser auf das Kundeninteresse zuzuschneiden und
				Usability-Verbesserungen vorzunehmen.
			</para>
			<para>
				Diese Protokollierung erfolgt nur bei Verwendung der
				<emphasis>Free-for-Personal-Use-Lizenz</emphasis>. Der Lizenzstatus kann
				überprüft werden durch den Eintrag <guimenu>Lizenz &ar;
				Lizenzinformation</guimenu> des Benutzermenüs in der rechten, oberen Ecke
				von &ucsUMC;.  Steht hier unter <guimenu>LDAP-Basis</guimenu> <guimenu>Free
				for personal use edition</guimenu> wird eine solche Version verwendet.
				Bei Einsatz einer regulären UCS-Lizenz erfolgt keine Teilnahme an der
				Nutzungsstatistik.
			</para>
			<para>
				Die Protokollierung kann unabhängig von der verwendeten Lizenz durch Setzen der &ucsUCRV;
				<envar>umc/web/piwik</envar> auf <literal>false</literal> deaktiviert werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:secbrowsers">
			<title>Umfang des Sicherheits-Supports von WebKit, Konqueror und QtWebKit</title>
			<para>
				WebKit, Konqueror und QtWebKit werden in UCS im maintained-Zweig des Repositorys
				mitgeliefert, aber nicht durch Sicherheits-Updates unterstützt. WebKit wird vor allem für
				die Darstellung von HTML-Hilfeseiten u.ä. verwendet. Als Web-Browser sollte Firefox
				eingesetzt werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:browsers">
			<title>Empfohlene Browser für den Zugriff auf Univention Management Console</title>

			<para>
				&ucsUMC; verwendet für die Darstellung der Web-Oberfläche zahlreiche Javascript- und
				CSS-Funktionen. Cookies müssen im Browser zugelassen sein. Die folgenden Browser werden
				empfohlen:
			</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Chrome ab Version 33</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Firefox ab Version 24</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Internet Explorer ab Version 9 </para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Safari und Safari Mobile ab Version 7</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>

			<para>
				Auf älteren Browsern können Darstellungs- oder Performanceprobleme auftreten.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:ldap_bind_lockout">
			<title>Automatische Kontosperrung</title>
			<para>
				Auf Domänencontrollern mit MDB LDAP Backend (z.B. Systeme, die mit UCS 4.0
				installiert worden sind) kann nun eine automatisierte Kontosperrungen
				bei wiederholten LDAP-Authentisierungsfehlern aktiviert werden. Die Aktivierung ist
				in <u:sdb>1291</u:sdb> beschrieben.
			</para>
		</section>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:changelog">
		<title>Changelog</title>
		<para>
			Die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen werden nur in Englisch gepflegt.
			Aufgeführt sind die Änderung seit UCS 3.2-4:
		</para>

		<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="changelog-4.0-0.xml" xpointer="xpointer(/chapter/section)"/>
	</chapter>

	<bibliography id="relnotes:bibliography">
		<bibliomixed id="ucs-handbuch"/>
		<bibliomixed id="ext-doc-uvmm"/>
		<bibliomixed id="ucs-uvmm-profile"/>
		<bibliomixed id="ucs-performance-guide"/>
	</bibliography>

	<?dbhtml-include href="../stylesheets/piwik.html"?>
</book>
