<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
          "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [

  <!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
  <!ENTITY bibliography SYSTEM "../stylesheets/bibliography-de.xml">
  <!ENTITY changelog SYSTEM "changelog-4.0-1.xml">

  %entities;
]>
<book lang="de" id="releasenotes-4.0-1-de">
	<bookinfo>
		<title>UCS 4.0-1 Release Notes</title>
		<subtitle>Release Notes für die Inbetriebnahme und Aktualisierung von &ucsUCS; (UCS) 4.0-1</subtitle>
		<revhistory>
			<revision>
				<revnumber>4.0-1</revnumber>
				<date> Januar 2015</date>
			</revision>
		</revhistory>

		<legalnotice>
			<para>
				Alle Rechte vorbehalten. / All rights reserved.
			</para>

			<para>
				(c) 2002-2015 Univention GmbH
			</para>

			<para>
				Mary-Somerville-Straße 1, 28359 Bremen, Deutschland/Germany
			</para>

			<para>
				<ulink url="mailto:feedback@univention.de">feedback@univention.de</ulink>
			</para>

			<para>
				Jede aufgeführte Marke und jedes Warenzeichen steht im Eigentum ihrer jeweiligen eingetragenen Rechtsinhaber.
				Linux ist ein eingetragenes Warenzeichen von Linus Torvalds.
			</para>

			<para>
				The mentioned brand names and registered trademarks are owned by the respective legal owners in each case.
				Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.
			</para>
		</legalnotice>
	</bookinfo>

	<chapter id="relnotes:highlights">
		<title>Release-Highlights</title>

		<para>
		  Mit &ucsUCS; 4.0 steht das erste Point-Release für &ucsUCS; (UCS) 4.0 zur Verfügung. Es
		  umfasst diverse Detailverbesserungen und Fehlerkorrekturen. Die wichtigsten Änderungen im
		  Überblick:
		</para>

		<itemizedlist>
		  <listitem><para>
			Das Debian Wheezy 7.8 Point-Update wurde integriert.
		  </para></listitem>

		  <listitem><para>
			Die Lizenz der <emphasis>Free for personal use edition</emphasis>-Edition wurde auf 50
			Benutzer und 50 Clients erweitert.
		  </para></listitem>

		  <listitem><para>
			Viele Verbesserungen im Appliance-Modus ermöglichen eine einfachere Inbetriebnahme von UCS-Systemen
		  </para></listitem>

		  <listitem><para>
			Der Beitritt zu einer Active Directory-Domäne (aka “AD Member Mode”) wurde vereinfacht.
		  </para></listitem>

		  <listitem><para>
			Zahlreiche Fehlerkorrekturen und Verbesserungen in Samba, u.a. in der Druckeranbindung
			und bei der Verwendung von Microsoft Sharepoint
		  </para></listitem>

		  <listitem><para>
			Zahlreiche Verbesserungen in Design und Usability der &ucsUMC;
		  </para></listitem>
		</itemizedlist>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:update">
		<title>Hinweise zum Update</title>
			<para>
				Während der Aktualisierung kann es zu Ausfällen von Diensten innerhalb der Domäne
				kommen. Aus diesem Grund sollte das Update innerhalb eines Wartungsfensters
				erfolgen. Grundsätzlich wird empfohlen das Update zunächst in einer Testumgebung
				einzuspielen und zu testen. Die Testumgebung sollte dabei identisch zur
				Produktivumgebung sein. Je nach Systemgeschwindigkeit, Netzwerkanbindung und
				installierter Software kann das Update zwischen dreißig Minuten und mehreren Stunden
				dauern.
			</para>

		<section id="relnotes:order">
			<title>Empfohlene Update-Reihenfolge</title>
				<para>
					In Umgebungen mit mehr als einem UCS-System muss die Update-Reihenfolge der
					UCS-Systeme beachtet werden:
				</para>

				<para>
					Auf dem &ucsMaster; wird die maßgebliche (authoritative) Version des
					LDAP-Verzeichnisdienstes vorgehalten, die an alle übrigen LDAP-Server der
					UCS-Domäne repliziert wird. Da bei Release-Updates Veränderungen an den
					LDAP-Schemata auftreten können, muss der &ucsMaster; bei einem Release-Update immer
					als erstes System aktualisiert werden.
				</para>
		</section>

		<!-- <section id="relnotes:apps"> -->
		<!-- 	<title>Univention App Center</title> -->
		<!-- 		<para> -->
		<!-- 			Sofern Applikationen aus dem App Center installiert sind, ist das Update erst -->
		<!-- 			dann möglich, wenn alle lokal installierten Applikationen im App Center -->
		<!-- 			verfügbar sind. Einige Applikationen werden beim Update ebenfalls auf neuere -->
		<!-- 			Versionen aktualisiert. Sollte eine Applikation noch nicht für UCS 4.0 verfügbar sein, -->
		<!-- 			kann der Zeitpunkt der Veröffentlichung beim Applikationshersteller nachgefragt werden. -->
		<!-- 		</para> -->
		<!-- 		<para> -->
		<!-- </section> -->

		<section id="relnotes:32bit">
			<title>UCS-Installations-DVDs nur noch als 64-Bit-Variante</title>
				<para>
					UCS-Installations-DVSs werden ab UCS 4 nur noch für 64-Bit-Archtitekturen
					bereitgestellt. Vorhandene 32-Bit UCS 3 Systeme können weiterhin über das Online
					Repository oder über Update DVDs auf UCS 4 aktualisiert werden. Die
					32-Bit-Archtitektur wird für die gesamte UCS 4 Maintenance noch unterstützt.
				</para>
		</section>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:prepare">
		<title>Vorbereitung des Updates</title>

		<para>
			Es sollte geprüft werden, ob ausreichend Festplattenplatz verfügbar ist. Eine
			Standard-Installation benötigt min. 6 GB Speicherplatz. Das Update benötigt je nach Umfang
			der vorhanden Installation ungefähr 4 GB weiteren Speicherplatz zum Herunterladen und
			Installieren der Pakete.
		</para>

		<para>
			Für das Update sollte eine Anmeldung auf der lokalen Konsole des Systems mit dem Benutzer
			<emphasis>root</emphasis> durchgeführt und das Update dort gestartet werden. Alternativ
			kann das Update über &ucsUMC; durchgeführt werden.
		</para>

		<para>
			Eine Remote-Aktualisierung über SSH wird nicht empfohlen, da dies beispielsweise bei
			Unterbrechung der Netzverbindung zum Abbruch des Update-Vorgangs und zu einer
			Beeinträchtigung des Systems führen kann. Sollte dennoch eine Aktualisierung über eine
			Netzverbindung durchgeführt werden, ist sicherzustellen, dass das Update bei Unterbrechung
			der Netzverbindung trotzdem weiterläuft. Hierfür können beispielsweise die Tools
			<command>screen</command> oder <command>at</command> eingesetzt werden, die auf allen
			Systemrollen installiert sind.
		</para>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:post">
		<title>Nachbereitung des Updates</title>

		<para>
			Nach dem Update müssen die neuen oder aktualisierten Join-Skripte ausgeführt werden.
			Dies kann auf zwei Wegen erfolgen: Entweder über das UMC-Modul
			<guimenu>Domänenbeitritt</guimenu> oder durch Aufruf des Befehls
			<command>univention-run-join-scripts</command> als Benutzer <emphasis>root</emphasis>.
		</para>

		<para>
		  Die Konfiguration des UCS-Nameservers BIND ist anfällig für Open-Resolver-Angriffe, die
		  für Distributed Denial of Service (DDoS)-Angriffe auf andere Systeme im Internet verwendet
		  werden können. Die Standard-Konfiguration wird daher verändert, so dass rekursive Anfragen
		  nur von IP-Adressen privater Adressbereichte, link-lokaler Andressen, localhost und
		  lokalen Netzen durchgeführt werden können. Wenn die Nameserver auch von anderen Systemen
		  angefragt werden können sollen, müssen diese über die &ucsUCRV;
		  <envar>dns/allow/query/cache</envar> freigegeben werden. Diese Änderung wird nur bei
		  Neuinstallationen durchgeführt. Weitere Hinweise zur Umstellung bestehender Systemen
		  finden sich unter <ulink url="http://sdb.univention.de/1298"/>.
		</para>

		<para>
			Anschließend muss das UCS-System neu gestartet werden.
		</para>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:packages">
		<title>Hinweise zum Einsatz einzelner Pakete</title>

		<section id="relnotes:instprofil">
			<title>Netzwerkinstallation von UCS</title>
			<para>
				Die Profil-basierte Netzwerkinstallation von UCS steht mit UCS 4.0-1 noch nicht zur
				Verfügung. Die Unterstützung wird zu einem späteren Zeitpunkt nachgeliefert. Der
				Status kann in unserem Issue-Tracker nachvollzogen werden:
				<ulink url="&ucsbug;35537">Bug 35537</ulink>.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:usage">
			<title>Erfassung von Nutzungsstatistiken</title>
			<para>
				Bei Verwendung der <emphasis>Free for personal use</emphasis>-Version von UCS (die
				in der Regel für Evaluationen von UCS herangezogen wird) werden anonyme Nutzungsstatistiken
				zur Verwendung von &ucsUMC; erzeugt. Die aufgerufenen Module werden dabei von einer
				Instanz des Web-Traffic-Analyse-Tools Piwik protokolliert. Dies ermöglicht es Univention die
				Entwicklung von &ucsUMC; besser auf das Kundeninteresse zuzuschneiden und
				Usability-Verbesserungen vorzunehmen.
			</para>
			<para>
				Diese Protokollierung erfolgt nur bei Verwendung der
				<emphasis>Free-for-Personal-Use-Lizenz</emphasis>. Der Lizenzstatus kann
				überprüft werden durch den Eintrag <guimenu>Lizenz &ar;
				Lizenzinformation</guimenu> des Benutzermenüs in der rechten, oberen Ecke
				von &ucsUMC;.  Steht hier unter <guimenu>LDAP-Basis</guimenu> <guimenu>Free
				for personal use edition</guimenu> wird eine solche Version verwendet.
				Bei Einsatz einer regulären UCS-Lizenz erfolgt keine Teilnahme an der
				Nutzungsstatistik.
			</para>
			<para>
				Die Protokollierung kann unabhängig von der verwendeten Lizenz durch Setzen der &ucsUCRV;
				<envar>umc/web/piwik</envar> auf <emphasis>false</emphasis> deaktiviert werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:secbrowsers">
			<title>Umfang des Sicherheits-Supports von Webkit, Konqueror und QtWebKit</title>
			<para>
				Webkit, Konqueror und QtWebkit werden in UCS im maintained-Zweig des Repositorys
				mitgeliefert, aber nicht durch Sicherheits-Updates unterstützt. Webkit wird vor allem für
				die Darstellung von HTML-Hilfeseiten u.ä. verwendet. Als Web-Browser sollte Firefox
				eingesetzt werden.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:browsers">
			<title>Empfohlene Browser für den Zugriff auf Univention Management Console</title>

			<para>
				&ucsUMC; verwendet für die Darstellung der Web-Oberfläche zahlreiche Javascript- und
				CSS-Funktionen. Cookies müssen im Browser zugelassen sein. Die folgenden Browser werden
				empfohlen:
			</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Chrome ab Version 33</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Firefox ab Version 24</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Internet Explorer ab Version 9 </para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>Safari und Safari Mobile ab Version 7</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>

			<para>
				Auf älteren Browsern können Darstellungs- oder Performanceprobleme auftreten.
			</para>
		</section>

		<section id="relnotes:ldap_bind_lockout">
			<title>Automatische Kontosperrung</title>
			<para>
				Auf Domänencontrollern mit MDB LDAP Backend (z.B. Systeme, die mit UCS 4.0
				installiert worden sind) kann nun eine automatisierte Kontosperrungen
				bei wiederholten LDAP-Authentisierungsfehlern aktiviert werden. Die Aktivierung ist
				im SDB-Artikel beschrieben <ulink url="http://sdb.univention.de/1291"/>.
			</para>
		</section>

	</chapter>

	<chapter id="relnotes:changelog">
		<title>Changelog</title>
		<para>
			Die Changelogs mit den detaillierten Änderungsinformationen werden nur in Englisch gepflegt.
			Aufgeführt sind die Änderung seit UCS 4.0-0:
		</para>

		&changelog;
	</chapter>

	<bibliography id="relnotes:bibliography">
		<bibliomixed id="ucs-handbuch"/>
		<bibliomixed id="ext-doc-uvmm"/>
		<bibliomixed id="ucs-uvmm-profile"/>
		<bibliomixed id="ucs-performance-guide"/>
	</bibliography>

	<?dbhtml-include href="../stylesheets/piwik.html"?>
</book>
