<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%entities;
]>
<book lang="de" id="quickstart-de-4.4">
<bookinfo>
  <title>Univention Corporate Server</title>
  <subtitle>Quickstart Guide für Univention Corporate Server</subtitle>
</bookinfo>

<chapter id="quickstart:intro">
  <title>Einleitung</title>

  <para>
	Univention Corporate Server (UCS) ist ein auf Debian GNU/Linux basierendes Serverbetriebssystem
	mit integriertem Managementsystem für die zentrale Verwaltung von Servern, Diensten, Clients,
	Desktops und Benutzern.
  </para>

  <para>
	Dieser Quickstart-Guide stellt eine Kurzanleitung zur Inbetriebnahme und für erste Schritte mit
	UCS dar. Einige Funktionen von UCS werden hier nur kurz erwähnt und dann in weiterer
	Dokumentation beschrieben. Die Dokumentation zu UCS kann unter <ulink
	url="https://docs.software-univention.de/"/> abgerufen werden.
  </para>

  <para>
	Die UCS-Installations-DVD steht unter <ulink
	url="https://www.univention.de/download/ucs-download/"/> zum Download bereit.
	Die Installations-DVD ist nur für die Rechnerarchitektur amd64 (64 Bit) verfügbar. Sie unterstützt den
	Unified Extensible Firmware Interface-Standard (UEFI) inkl. SecureBoot.
  </para>

  <para>
	Alternativ können auch vorinstallierte VMware und VirtualBox-Images verwendet werden. Diese
	stehen unter <ulink
	url="https://www.univention.de/download/ucs-download/vorinstallierte-vm-images/"/>
	zum Download bereit.
  </para>

  <para>
	Je nach geplantem Einsatzzweck und der Benutzeranzahl variieren die Systemanforderungen sehr
	stark. Mindestanforderungen für die Installation sind 1 GB Arbeitsspeicher und 8 GB
	Festplattenspeicher.
  </para>
</chapter>

<chapter id="quickstart:installation">
  <title>Installation</title>

  <para>
	Die Installation erfolgt per menügeführtem Installer und kann sowohl interaktiv, als auch
	vollständig profilbasiert <biblioref linkend="ext-doc-inst"/> durchgeführt werden.
  </para>

  <para>
	Die Systemsprache, die Tastaturbelegung und die Zeitzone können je nach lokalen Anforderungen
	gewählt werden.
  </para>

  <para>
	Während der Installation sollte eine korrekte Netzwerkkonfiguration eingestellt werden. Wenn
	beispielsweise ein Gateway und ein Nameserver angegeben wird, der Nameserver aber nicht
	erreichbar ist, so kann es zu unnötigen Timeouts kommen. In solchen Fällen ist es sinnvoller,
	kein Gateway anzugeben. Die Netzkonfiguration kann auch über DHCP erfolgen.
	Sofern bereits ein Nameserver im lokalen Netzwerk vorhanden ist, sollte dieser verwendet
	werden. Werden später weitere UCS-Systeme in der Domäne installiert, sollte der &ucsMaster; und
	ggf. vorhandene &ucsBackup;-Systeme als Nameserver eingetragen werden.
  </para>

  <figure id="quick-systemrole">
	<title>Auswahl der Domäneneinstellungen</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/systemrole-de.png"/>
  </figure>

  <para>
      Während der Installation kann das System für verschiedene Einsatzzwecke
      konfiguriert werden, die nur an dieser Stelle des Einrichtungsprozesses
      vorgenommen werden können.

	<itemizedlist>
        <listitem><simpara>
                Das System soll das erste System für eine eigene UCS-Domäne
                werden und es wird implizit als Systemrolle &ucsMaster;
                aufgesetzt.
        </simpara></listitem>
        <listitem><simpara>
                Das System kann einer vorhandenen Active Directory Domäne
                beitreten. Wählen Sie diese Option, wenn UCS keine eigene
                Domäne aufbauen soll. UCS übernimmt die Rolle eines Mitglieds
                in einer AD-Domäne.
        </simpara></listitem>
        <listitem><simpara>
                Alle weiteren Systeme treten bei Ihrer Installation der
                UCS-Domäne bei.
        </simpara></listitem>
        <listitem><simpara>
                Eine Ausnahme stellt das Basissystem dar, dieses System tritt
                keiner Domäne bei und bietet auch kein Managementsystem. Es
                kommt daher nur in wenigen Szenarien zum Einsatz, bspw. als
                Firewall-System.
        </simpara></listitem>
    </itemizedlist>

	Eine Übersicht über die verschiedenen weiteren Systemrollen findet sich in <biblioref
	linkend="ucs-systemrole"/>.
  </para>

  <para>
      Mit UCS und der App <guimenu>Active Directory Takeover</guimenu> kann
      eine bestehende Active Directory Domäne vollständig nach UCS migriert
      werden. Wie das UCS-System dafür aufgesetzt wird, lesen Sie in <biblioref
      linkend="ad-takeover"/>.
  </para>

  <para>
	Im weiteren Verlauf der Installation wird bei einem &ucsMaster; der vollqualifizierte
	Rechnername eingetragen, unter dem der Rechner im Netzwerk erreichbar sein soll. Hier kann als
	Domänenname auch ein lokaler Name verwendet werden, z.B. <systemitem class="domainname">firma.intranet</systemitem>.  (Wenn
	das System etwa als Mailserver verwendet werden soll, können die Maildomänen unabhängig vom
	Domänennamen verwendet werden).
	Wenn also beispielsweise das Rechnersystem <systemitem class="systemname">mailserver</systemitem> in der DNS-Domäne
	<systemitem class="domainname">firma.intranet</systemitem> in Betrieb genommen werden soll, ist als vollständiger Rechnername
	<systemitem class="fqdomainname">mailserver.firma.intranet</systemitem> einzutragen. Die <guimenu>LDAP-Basis</guimenu> wird auf
	Basis des vollständigen Rechnernamens vorgeschlagen und muss nur in Ausnahmefällen angepasst
	werden.  Bei allen anderen Systemrollen reicht es in der Regel nur den Rechnernamen anzugeben. Der
	Domänenname wird während des Domänenbeitritt vom &ucsMaster; bezogen.  Das Passwort muss mindestens acht
	Zeichen umfassen und wird bei der Installation des ersten UCS-Systems (&ucsMaster;) auch als
	Passwort für den <emphasis>Administrator</emphasis>-Benutzer gesetzt.
  </para>

  <para>
	Während der Installation kann eine Autopartitionierung verwendet werden, die standardmäßig die
	erste Festplatte im System als LVM Volume Group nutzt.
  </para>

  <para>
	Die installierten Software-Komponenten können später jederzeit angepasst und aus dem
	Univention App Center nachinstalliert werden.
  </para>

  <para>
	Nach Bestätigung der Einstellungen startet die Installation. Nach Abschluss der
	Installation muss das System neu gestartet werden. Anschließend erfolgt die weitere
	Konfiguration über die &ucsUMC; (UMC). Sie wird im folgenden Kapitel beschrieben.
  </para>
</chapter>

<chapter id="quickstart:administration">
  <title>UCS Web-Oberfläche</title>

  <para>
	Die Weboberfläche eines installierten UCS-Systems ist direkt unter seiner IP-Adresse erreichbar
	(<uri>https://<replaceable>server_ip</replaceable></uri> oder <uri>http://<replaceable>server_ip</replaceable></uri>, HTTPS wird empfohlen).
	Standardmäßig ist auf einem &ucsMaster; als Startseite eine Portalseite eingerichtet, die alle in der Domäne installierten Applikationen und Dienste auflistet.
	Auf allen anderen Systemrollen beinhaltet die Startseite einen Überblick über die lokal installierten Applikationen.
	(Darstellung und genaue Aufteilung der Einträge können nachträglich sehr flexibel angepasst werden, siehe auch <biblioref linkend="ucs-portal"/>.)
  </para>

  <figure id="quick-ucs-portal">
	<title>Ansicht der Portalseite des &ucsMaster; mit den in der Domäne verfügbaren Applikationen</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/ucs-portal-de.png"/>
  </figure>

  <para>
	Auf jeder Startseite eines UCS-Systems befindet sich im Bereich <guimenu>Verwaltung</guimenu> ein Eintrag <guimenu>System- und Domäneneinstellungen</guimenu> (bzw. <guimenu>Systemeinstellungen</guimenu>), der auf die &ucsUMC; (UMC) des lokalen Systems verweist.
	&ucsUMC; ist das zentrale Werkzeug zur webbasierten Administration einer UCS-Domäne.
	Je nach Installations- und Systemrollenauswahl sind auf einem UCS-System unterschiedliche Module verfügbar.
	Die Anmeldung erfolgt als Benutzer <systemitem class="username">Administrator</systemitem> mit dem während der
	Installation vergebenen Passwort für den Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem>.
  </para>

  <para>
	Für die Verwaltung von UCS ist das LDAP-Verzeichnis der zentrale Bestandteil einer UCS-Domäne.
	Im LDAP werden alle domänenweiten Informationen gespeichert, z.B. Benutzer, Gruppen oder Rechnerkonten.
	Diese Informationen werden, je nach Einstellung, komplett oder selektiv auf die anderen Domänencontroller in der Domäne repliziert.
	Die UMC-Module, die direkt das LDAP-Verzeichnis bearbeiten, können nur auf dem &ucsMaster; über &ucsUMC; aufgerufen werden.
	Sie lassen sich darüber hinaus auch mit dem Kommandozeilen-Interface &ucsUDM; bedienen <biblioref linkend="ucs-udm"/>.
  </para>

  <figure id="quick-umc-overview">
	<title>Module in der UMC</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/umc-modules-de.png"/>
  </figure>

</chapter>

<chapter id="quickstart:updatesinstall">
  <title>UCS-Updates / Installation weiterer Software</title>

  <para>
	UCS-Updates (Sicherheits-Updates und kritische Bugfixes) können über das
	&ucsUMC;-Modul <guimenu>Software-Aktualisierung</guimenu> installiert werden.
  </para>

  <para>
	Weitere Software-Pakete können über das &ucsUMC;-Modul <guimenu>Univention App
	Center</guimenu> installiert werden:

	<itemizedlist>
	  <listitem><simpara>
        Weitere UCS-Software, wie zum Beispiel die Active Directory-Verbindung,
        kann über die Kategorie <guimenu>UCS-Komponenten</guimenu> nachträglich
        installiert oder entfernt werden.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Lösungen von Drittanbietern (z.B. verschiedene Groupwarelösungen) und UCS-kompatible
		Zusatzprodukte (z.B. UCS@school für den Schuleinsatz) können ebenfalls über das App Center
		installiert werden.
	  </simpara></listitem>
	</itemizedlist>

	<figure id="quick-appcenter">
	  <title>Nachträgliche Installation von UCS-Komponenten</title>
	  <graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/appcenter-de.png"/>
	</figure>

  </para>
</chapter>

<chapter id="quickstart:ucr">
  <title>Konfigurationsmanagement mit Univention Configuration Registry</title>

  <para>
	Univention Configuration Registry ist das zentrale Werkzeug zur Verwaltung der lokalen
	Systemkonfiguration eines UCS-Systems. Einstellungen werden in einem einheitlichen Format
	festgelegt, den sogenannten Univention Configuration Registry-Variablen. Anhand dieser
	Variablen werden die effektiv von den Diensten/Programmen verwendeten Konfigurationsdateien
	generiert. Ein direktes Editieren der Konfigurationsdateien ist nur in Ausnahmefällen nötig.
  </para>

  <para>
	Die Verwaltung der &ucsUCR;-Variablen erfolgt über das &ucsUMC;-Modul <guimenu>Univention
	Configuration Registry</guimenu>. Konfigurationsdateien werden bei Veränderung der für sie
	registrierten UCR-Variablen automatisch aktualisiert.
  </para>

  <figure id="quick-ucr">
	<title>Verwaltung von &ucsUCR;-Variablen</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/ucr-de.png"/>
  </figure>

</chapter>

<chapter id="quickstart:clients">
  <title>Clients</title>

  <para>
	Eine UCS-Domäne kann neben UCS-Systemen auch verschiedene Clients integrieren. Die folgenden
	Clients werden unterstützt:

	<itemizedlist>
	  <listitem><simpara>
		Microsoft Windows-Clients können einer AD-kompatiblen Windows-Domäne beitreten, die durch die
		Komponente <emphasis>Active Directory-kompatibler Domänencontroller</emphasis> (umgesetzt
		durch die Software Samba) bereitgestellt wird. Weitere Informationen zur Einrichtung von
		Samba und dem Domänenbeitritt von Windows-Clients findet sich im UCS-Handbuch <biblioref
		linkend="ucs-winjoin"/>.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Mac OS X-Systeme werden ebenfalls über eine AD-kompatible Windows-Domäne auf Basis von
		Samba integriert. Weitere Informationen zur Einrichtung von Samba und dem Domänenbeitritt
		findet sich im UCS-Handbuch <biblioref linkend="ucs-macjoin"/>.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Für den Einsatz von zentral administrierten Linux-basierten Desktops kann Univention
		Corporate Client aus dem Univention App Center installiert werden. Weitere Informationen
		finden sich im UCC-Handbuch <biblioref linkend="ucc-manual"/>.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Ubuntu-Systeme <biblioref linkend="ubuntu-join"/> und andere Linux-Distributionen wie
		Debian, SUSE oder Red Hat können ebenfalls in die Domäne integriert werden <biblioref
		linkend="integrate-other-linux"/>.
	  </simpara></listitem>

	</itemizedlist>

  </para>
</chapter>

<chapter id="quickstart:extend">
  <title>Weiterer Ausbau der Domäne</title>

  <para>
	Dieser Quickstart Guide beschreibt nur einen Einsteig in UCS. UCS ist sehr skalierbar, weitere
	Dienste können einfach auf weiteren Systemen installiert werden. Der Domänenbeitritt weiterer
	UCS-Systeme ist in <biblioref linkend="ucs-join"/> beschrieben.
  </para>

  <para>
	Darüber hinaus bietet UCS eine Vielfalt von weiteren Komponenten, die durch die UCS-Lizenz
	bereits abgedeckt sind und zu einem späteren Zeitpunkt integriert werden können, z.B.

	<itemizedlist>
	  <listitem><simpara>
		Single Sign On mit Webdiensten über einen SAML Identity Providers <biblioref linkend="domain-saml"/>
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		IP-Management mit DHCP <biblioref linkend="ucs-dhcp"/>
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Web-Proxy für Caching und Policy Management/Virenscan <biblioref linkend="ucs-proxy"/>
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Service-Überwachung mit Nagios <biblioref linkend="ucs-nagios"/>
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Hybride Cloudumgebungen <biblioref linkend="ucs-uvmm"/>
	  </simpara></listitem>
	</itemizedlist>
  </para>
</chapter>


<chapter id="quickstart:furtherinfo">
  <title>Weitere Informationen</title>

  <para>
	&ucsUCS; ist umfangreich dokumentiert:

	<itemizedlist>
	  <listitem><simpara>
		Primäre Dokumentationsquelle zu UCS ist das Handbuch <biblioref linkend="ucs-handbuch"/>.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Weiterführende Dokumentation für besondere Szenarien ist in der erweiterten Dokumentation zu
		finden. Die verschiedenen Dokumente sind unter <ulink url="https://docs.software-univention.de/"/>
		verlinkt.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Im Univention Wiki (<ulink url="https://wiki.univention.de/"/>) finden sich u.a. verschiedene
		HOWTOs und Praxis-Tipps.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Antworten auf häufig gestellte Fragen gibt es in der Support und Knowledge Base (SDB) zu
		finden (<ulink url="https://help.univention.com/c/knowledge-base/supported/"/>).
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Fragen zu UCS können auch im Univention Forum <ulink url="https://help.univention.com/"/>
		gestellt werden.
	  </simpara></listitem>
	</itemizedlist>
  </para>

</chapter>

<bibliography id="bibliography">
  <bibliomixed id="ucs-handbuch"/>
  <bibliomixed id="ucs-systemrole"/>
  <bibliomixed id="ad-takeover"/>
  <bibliomixed id="ucs-winjoin"/>
  <bibliomixed id="ucs-macjoin"/>
  <bibliomixed id="ucc-manual"/>
  <bibliomixed id="ext-doc-inst"/>
  <bibliomixed id="ucs-uvmm"/>
  <bibliomixed id="ucs-proxy"/>
  <bibliomixed id="ucs-nagios"/>
  <bibliomixed id="ucs-dhcp"/>
  <bibliomixed id="ubuntu-join"/>
  <bibliomixed id="ucs-portal"/>
  <bibliomixed id="ucs-udm"/>
  <bibliomixed id="ucs-join"/>
  <bibliomixed id="domain-saml"/>
  <bibliomixed id="integrate-other-linux"/>
</bibliography>
</book>
