<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
          "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [

  <!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >

  %entities;
]>
<book lang="de" id="installation-3.2">
<bookinfo>
  <title>Univention Corporate Server</title>
  <subtitle>Quickstart Guide für Univention Corporate Server</subtitle>
  <revhistory>
     <revision>
        <revnumber>3.2-2</revnumber>
        <date>24 Jun 2014</date>
     </revision>
  </revhistory>
</bookinfo>

<chapter id="quickstart:intro">
  <title>Einleitung</title>

  <para>
	Univention Corporate Server (UCS) ist ein auf Debian GNU/Linux basierendes Serverbetriebssystem
	mit integriertem Managementsystem für die zentrale Verwaltung von Servern, Diensten, Clients,
	Desktops und Benutzern. Dieser Quickstart-Guide stellt eine Kurzanleitung zur Inbetriebnahme und
	für erste Schritte mit UCS dar. Ausführliche Beschreibungen sind im UCS-Handbuch zu finden.
  </para>

  <para>
	Die UCS-Installations-DVD steht unter TODOREF zum Download bereit. Installations-DVDs sind für
	die Rechnerarchitekturen amd64 (64 Bit) und i386 (32 Bit) verfügbar. Nahezu alle
	Serversysteme, die in den letzten Jahren verkauft wurden sind 64 Bit-Systeme. Die Verwendung
	der 64 Bit-Version wird empfohlen.
  </para>

  <para>
	Für amd64 steht neben der Standard-Installations-DVD auch ein Medium mit Unterstützung für den
	Unified Extensible Firmware Interface-Standard (UEFI) bereit. Auf Systemen, die nur einen
	UEFI-Start unterstützen, muss sie anstelle der Standard-DVD verwendet werden.
  </para>

  <para>
	Je nach geplantem Einsatzzweck und der Benutzeranzahl variieren die Systemanforderungen sehr
	stark. Mindestanforderungen für die Installation sind 512 MB Arbeitsspeicher und 8 GB
	Festplattenspeicher.
  </para>
</chapter>

<chapter id="quickstart:installation">
  <title>Installation</title>

  <para>
	Die Installation erfolgt per menügeführtem Text-Installer und kann sowohl interaktiv, als auch
	vollständig profilbasiert durchgeführt werden. Die Systemsprache, die Tastaturbelegung und die
	Zeitzone können je nach lokalen Anforderungen gewählt werden.
  </para>

  <figure id="quick-systemrole">
	<title>Auswahl der Systemrolle</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" fileref="illustrations/systemrole-de.png"/>
  </figure>
  
  <para>
	Als Systemrolle sollte <guimenu>Domain Controller Master</guimenu> ausgewählt werden.
	Das erste System einer UCS-Umgebung ist immer der Domänencontroller Master. Alle Änderungen an
	den Daten einer UCS-Domäne (z.B. Benutzer, Gruppen, Rechnerkonten etc) werden auf dem DC
	Master vorgenommen. Alle anderen System treten dann bei ihrer Installation der UCS-Domäne bei.
	Eine Übersicht über die verschiedenen weiteren Systemrollen findet sich im UCS-Handbuch.
  </para>

  <figure id="quick-fqdn">
	<title>Konfiguration der Basiseinstellungen</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" fileref="illustrations/domainname-de.png"/>
  </figure>
  
  <para>
	Im nächsten Dialog wird unter <guimenu>Vollständiger Rechnername</guimenu> der
	vollqualifizierte Rechnername eingetragen, unter dem der Rechner im Netzwerk erreichbar sein
	soll. Wenn also beispielsweise das Rechnersystem <emphasis>mailserver</emphasis> in der
	DNS-Domäne <emphasis>firma.de</emphasis> in Betrieb genommen werden soll, ist als
	vollständiger Rechnername <emphasis>mailserver.firma.de</emphasis> einzutragen. Die <guimenu>LDAP-Basis</guimenu>
	und die <guimenu>Windows-Domäne</guimenu> werden auf Basis des vollständigen Rechnernamens
	vorgeschlagen und müssen nur in Ausnahmefällen angepasst werden.
	Der Root-Passwort muss min. acht Zeichen umfassen und wird bei der Installation des ersten
	UCS-Servers (&ucsMaster;) auch als Passwort für den <emphasis>Administrator</emphasis>-Benutzer gesetzt.
  </para>
  
  <figure id="quick-part">
	<title>Automatische Partitionierung</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" fileref="illustrations/autopart-de.png"/>
  </figure>

  <para>
	Während der Installation kann eine Autopartitionierung verwendet werden, die standardmäßig die
	erste Festplatte im System als LVM erzeugt. Es wird empfohlen diese Option zu verwenden.
  </para>

  <figure id="quick-network">
	<title>Netzwerk-Konfiguration</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" fileref="illustrations/network-de.png"/>
  </figure>

  <para>
	Während der Installation sollte eine korrekte Netzwerkkonfiguration eingestellt werden. Wenn
	beispielsweise ein Gateway und ein Nameserver angegeben wird, der Nameserver aber nicht
	erreichbar ist, so kann es zu unnötigen Timeouts kommen. In solchen Fällen ist es sinnvoller,
	kein Gateway anzugeben.
  </para>

  <para>
	Die installierten Software-Komponenten können später jederzeit angepasst und aus dem
	Univention App Center nachinstalliert werden.
  </para>

  <figure id="quick-installation">
	<title>Installation</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" fileref="illustrations/installation-de.png"/>
  </figure>

  <para>
	Nach Bestätigung der Installationseinstellungen startet die Installation. Nach Abschluß der
	Installation muss das System neu gestartet werden. Anschließend erfolgt die weitere
	Konfiguration über die &ucsUMC;. Dies wird im folgenden Kapitel beschrieben.
  </para>
</chapter>

<chapter id="quickstart:administration">
  <title>Univention Management Console</title>

  <para>
	Die Konfiguration des installierten UCS-Systems erfolgt über einen Web-Browser
	(https://server_ip oder http://server_ip). Die Anmeldung an der &ucsUMC; erfolgt als
	<emphasis>Administrator</emphasis> mit dem während der Installation vergebenen Passwort für
	den Benutzer <emphasis>root</emphasis>.
  </para>

  <figure id="quick-umclogin">
	<title>Anmeldung an der UMC</title>
	<graphic scalefit="1" width="40%" fileref="illustrations/umc-login-de.png"/>
  </figure>
  
  <para>
	Benutzer, Gruppen, Rechner etc. können nur auf dem &ucsMaster; (dem ersten System der
	UCS-Domäne) verwaltet werden. Die Daten werden automatisch an die anderen Server der
	UCS-Domäne verteilt.
  </para>

  <para>
	Administrative Schritte wie Updates, Software-Installationen oder Konfigurationsanpassungen
	erfolgen ebenfalls über die &ucsUMC; (siehe <xref linkend="quickstart:updatesinstall"/>).
  </para>
</chapter>

<chapter id="quickstart:updatesinstall">
  <title>UCS-Updates / Installation weiterer Software</title>

  <para>
	Release oder Errata-Updates (Sicherheits-Updates und kritische Bugfixes) können über das
	&ucsUMC;-Modul <guimenu>Online Updates</guimenu> installiert werden.
  </para>

  <para>
	Weitere Software-Pakete können über das &ucsUMC;-Modul <guimenu>Univention App
	Center</guimenu> installiert werden:

	<itemizedlist>
	  <listitem><simpara>
		Weitere UCS-Software kann über die Kategorie <guimenu>UCS-Komponenten</guimenu>
		nachträglich installiert und entfernt werden. 
	  </simpara></listitem>
	  
	  <listitem><simpara>
		Lösungen von Drittanbietern (z.B. verschiedene Groupwarelösungen) und UCS-kompatibe
		Zusatzprodukte (z.B. UCS@school für den Schuleinsatz) können ebenfalls über das App Center
		installiert werden. 
	  </simpara></listitem>
	</itemizedlist>
  </para>
</chapter>

<chapter id="quickstart:ucr">
  <title>Konfigurationsmanagement mit Univention Configuration Registry</title>
  
  <para>
	Univention Configuration Registry ist das zentrale Werkzeug zur Verwaltung der lokalen
	Systemkonfiguration eines UCS-Systems. Einstellungen werden in einem einheitlichen Format
	festgelegt, den sogenannten Univention Configuration Registry-Variablen. Anhand dieser
	Variablen werden die effektiv von den Diensten/Programmen verwendeten Konfigurationsdateien
	generiert. Ein direktes Editieren der Konfigurationsdateien ist nur in Ausnahmefällen nötig.
  </para>

  <para>
	Die Verwaltung der &ucsUCR;-Variablen erfolgt über das &ucsUMC;-Modul <guimenu>Univention
	Configuration Registry</guimenu>. Konfigurationsdateien werden bei Veränderung der für sie
	registrierten UCR-Variablen automatisch aktualisiert.
  </para>
</chapter>

<chapter id="quickstart:clients">
  <title>Clients</title>

  <para>
	Eine UCS-Domäne kann neben den UCS-Servern auf verschiedene Clients integrieren. Die folgenden
	Clients werden unterstützt:

	<itemizedlist>
	  <listitem><simpara>
		Windows-Clients können einer AD-kompatible Windows-Domäne beitreten, die durch die
		Komponente Samba bereitgestellt wird. Weitere Informationen zur Einrichtung von Samba und
		dem Domänenbeitritt von Windows-Clients findet sich in TODOREF.
	  </simpara></listitem>
	  
	  <listitem><simpara>
		Mac OS X-Systeme werden ebenfalls über eine AD-kompatible Windows-Domäne auf Basis von
		Samba integriert. Weitere Informationen zur Einrichtung von Samba und dem Domänenbeitritt
		von Windows-Clients findet sich in TODOREF.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Für den Einsatz von zentral administrierten Linux-basierten Desktops kann Univention
		Corporate Client aus dem Univention App Center installiert werden. Weitere Informationen
		finden sich in TODOREF.
	  </simpara></listitem>
	</itemizedlist>
	
  </para>
</chapter>

<chapter id="quickstart:furtherinfo">
  <title>Weitere Informationen</title>

  <para>
	Erste Quelle für Hilfe zu UCS ist das UCS-Handbuch. Hilfe zu UCS gibt es im Univention Forum,
	nützliche Hinweise sind in der Support und Knowledge Base (SDB) von Univention zu
	finden.
  </para>

  <para>
	Eine Übersicht der für UCS zertifizierten und erfolgreich getesteten Hardware ist auf den
	Univention-Webseiten im Bereich kompatible Hardware zu finden. Die Liste hat keinen Anspruch
	auf Vollständigkeit. Dies bedeutet, dass auch nicht genannte Systeme unterstützt werden.
  </para>
</chapter>

	<bibliography>
		<bibliomixed id="ucs-handbuch"/>
	</bibliography>

<?dbhtml-include href="../stylesheets/piwik.html"?>
</book>
