<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<chapter id="central:general">
<title>&ucsWeb;</title>

<section id="central-management-umc:Einfuehrung">
	<title>Einführung</title>
	<figure id="fig-ucs-portal">
		<title>UCS Portalseite</title>
		<graphic align="center" width="100%" fileref="illustrations44/portal_de.png"/>
	</figure>
		<para>
		Die &ucsWeb; ist das zentrale Werkzeug zur Verwaltung der UCS-Domäne sowie für den Zugriff auf installierte Applikationen derselben.
	</para>
	<para>
		Die &ucsWeb; untergliedert sich in mehrere Unterseiten, die alle eine ähnlich gestaltete Kopfzeile besitzen.
		Über die Symbole oben rechts kann eine Suche auf der aktuellen Seite durchgeführt (Lupe), sich angemeldet/abgemeldet (Schloss) oder das Benutzermenü (drei Balken) geöffnet werden.
		Die Anmeldung an der Oberfläche geschieht über eine zentrale Seite für alle Unterseiten von UCS sowie Drittherstellern, sofern diese einen webbasierten <foreignphrase>Single Sign-on</foreignphrase> unterstützen (<xref linkend="central-management-umc:login"/>).
	</para>
	<para>
		Zentraler Ausgangspunkt für Benutzer sowie Administratoren für alle weiteren Operationen ist die UCS-Portalseite (siehe <xref linkend="fig-ucs-portal"/>).
		Die Portalseite ist standardmäßig auf dem &ucsMaster; verfügbar und erlaubt einen Überblick über alle in der UCS-Domäne installierten Apps und weiteren Dienste.
		Alle anderen Systemrollen zeigen standardmäßig zum einen die jeweils lokal auf dem System verfügbaren Apps und zum anderen einen Verweis zurück auf die Portalseite des &ucsMaster; an.
		Alle Aspekte der Portalseite können umfangreich an die eigenen Bedürfnisse angepasst werden (<xref linkend="central:portal"/>).
	</para>
	<para>
		Für Umgebungen mit mehr als einem Server ist auf der Portalseite ein Verweis auf eine Serverübersichtseite zu sehen.
		Diese Unterseite gibt einen Überblick über alle in der Domäne verfügbaren UCS-Systeme.
		Sie erlaubt die schnelle Navigation hin zu anderen Systemen, um dort bspw. über &ucsUMC; Anpassungen an lokalen Einstellungen vorzunehmen.
		<!-- (<xref linkend="central:server-overview"/>) -->
	</para>
	<para>
		&ucsUMC; (UMC) ist das zentrale Werkzeug zur webbasierten Administration der UCS-Domäne, dessen generelle Funktionsweise in <xref linkend="central:user-interface"/> beschrieben wird.
		Für die Administration der unterschiedlichen Aspekte einer
		Domäne werden verschiedene Module bereit gestellt. Diese sind je nach
		Systemrolle verfügbar und werden bei Installation weiterer
		Software-Komponenten durch neue UMC-Module ergänzt.
	</para>
	<para>
		Die anschließenden Abschnitte vertiefen die Benutzung einzelner Aspekte der Domänenverwaltung.
		<xref linkend="central:navigation"/> gibt einen Überblick über den LDAP-Verzeichnis-Browser.
		Die Anwendung von administrativen Einstellungen über Richtlinien wird in <xref linkend="central:policies"/> besprochen.
		Wie genau der Funktionsumfangs der Domänenverwaltung erweitert werden kann ist in
		<xref linkend="central:extendedattrs"/> beschrieben.
		<xref linkend="central:cn-and-ous"/> vertieft, wie Container und Organisationseinheiten (OU) zur Strukturierung des LDAP-Verzeichnisses genutzt werden können.
		<xref linkend="delegated-administration"/> erläutert das Delegieren von Administrationsrechten an weitere Benutzergruppen.
	</para>
	<para>
		Abschließend wird die Kommandozeilenschnittstelle der Domänenverwaltung dargestellt
		(<xref linkend="central:udm"/>) und das Auswerten von Domänendaten über die
		UCS-Reporting-Funktionalität erläutert (<xref linkend="central:reports"/>).
	</para>

	<section id="central:access">
		<title>Zugriff</title>
		<para>
			Auf jedem UCS-System kann die &ucsWeb; über die URL <uri>https://servername/</uri> aufgerufen werden.
			Alternativ ist der Zugriff auch über die IP-Adresse des Servers möglich.
			Unter besonderen Umständen kann es nötig sein, über eine
			ungesicherte Verbindung auf die Dienste zuzugreifen (z.B. wenn für
			das System noch keine SSL-Zertifikate erstellt worden sind). In diesem
			Fall muss in der URL <uri>http</uri> statt <uri>https</uri> verwendet
			werden. Passwörter werden in diesem Fall im Klartext über das Netzwerk
			gesendet!
		</para>
	</section>

	<section id="central:browser-compatibility">
		<title>Browserunterstützung</title>
		<para>
			Die &ucsWeb; verwendet für die Darstellung zahlreiche JavaScript- und CSS-Funktionen.
			Cookies müssen im Browser zugelassen sein.
			Die folgenden Browser werden unterstützt:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><simpara><application>Chrome</application> ab Version 71</simpara></listitem>
			<listitem><simpara><application>Firefox</application> ab Version 60</simpara></listitem>
			<listitem><simpara><application>Microsoft Edge</application> ab Version 18</simpara></listitem>
			<listitem><simpara><application>Safari</application> und <application>Safari Mobile</application> ab Version 12</simpara></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Auf älteren Browsern können Darstellungsprobleme auftreten.
		</para>
		<para>
			Die &ucsWeb; ist in Deutsch und Englisch verfügbar (und Französisch wenn dieses bei der Installation von DVD als Sprache ausgewählt wurde);
			die Darstellungssprache	kann über den Punkt <guimenu>Sprache ändern</guimenu> im Benutzermenü der rechten, oberen Ecke geändert werden.
		</para>
	</section>

	<section id="central-management-umc:feedback">
		<title>Feedback zu UCS</title>
		<para>
			Durch die Auswahl des Menüeintrages <guimenu>Hilfe &ar; Feedback</guimenu>
			in dem oberen, rechten Benutzermenü kann über ein Webformular Feedback zu
			UCS gegeben werden.
		</para>
	</section>

	<section id="central-management-umc:piwik">
	  <title>Erfassung von Nutzungsstatistiken</title>
	  <para>
		Bei Verwendung der <foreignphrase>Core Edition</foreignphrase> von UCS werden anonyme Nutzungsstatistiken
		zur Verwendung der &ucsWeb; erzeugt. Weitere Informationen finden sich in <u:sdb>1318</u:sdb>.
	  </para>
	</section>
</section>

<section id="central-management-umc:login">
	<title>Anmeldung</title>
	<para>
		UCS stellt eine zentral Anmeldeseite zur Verfügung.
		Die Anmeldung an der &ucsWeb; geschieht zentral mit den Anmeldedaten des jeweiligen Domänenkontos.
		Auf der Portalseite kann der Anmeldevorgang entweder über das Benutzermenü und dann <guimenu>Anmelden</guimenu> (letzter Eintrag)  oder über einen Klick auf das Schlosssymbol in der Kopfzeile oben rechts angestoßen werden.
		Setzt eine Seite (wie bspw. &ucsUMC;) eine Anmeldung voraus, so wird automatisch auf die zentrale Anmeldeseite weitergeleitet.
		Zum Abmelden kann analog entweder auf das (geöffnete) Schlosssymbol in der Kopfzeile geklickt oder der Eintrag <guimenu>Abmelden</guimenu> im Benutzermenü (letzter Eintrag) ausgewählt werden.
	</para>

	<figure id="umc-login">
		<title>UCS Anmeldeseite</title>
		<graphic align="center" width="35%" fileref="illustrations44/umc_login_de.png"/>
	</figure>

	<para>
		Standardmäßig wird ein <foreignphrase>Single Sign-On</foreignphrase> (SSO) mittels SAML (siehe auch <xref linkend="domain:saml"/>) durchgeführt, sofern <uri>ucs-sso.<replaceable>domainname</replaceable></uri> erreicht werden kann.
		Nach erfolgter Anmeldung ist eine Sitzung gültig für alle UCS-Systeme der Domäne sowie Apps von Drittherstellern, wenn diese einen webbasierten SSO unterstützen.
		Kann <uri>ucs-sso.<replaceable>domainname</replaceable></uri> nicht erreicht werden, geschieht die Anmeldung an dem lokalen UCS-System.
		Die Sitzung ist dann nur gültig für die UCS Webseiten auf dem selben System.
		Es ist möglich die Anmeldung am lokalen System über den Link <guimenu>Ohne Single Sign-On anmelden</guimenu> zu erzwingen.
	</para>

	<para>
		In der Anmeldemaske werden <guimenu>Benutzername</guimenu> und <guimenu>Passwort</guimenu> des gewünschten Domänenkontos angegeben:
	</para>
	<itemizedlist>
	  <listitem><simpara>
		Bei der Anmeldung mit dem <systemitem class="username">Administrator</systemitem>-Konto auf &ucsMaster;
		oder &ucsBackup; werden UMC-Module zur Verwaltung und Konfiguration des lokalen Systems sowie UMC-Module zur Verwaltung der Daten des LDAP-Verzeichnisses bereitgestellt.
		Das initiale Passwort dieses Kontos wurde im Einrichtungsassistent bei der Installation angegeben und stimmt mit dem initialen Passwort des lokalen <systemitem class="username">root</systemitem>-Kontos überein.
		<systemitem class="username">Administrator</systemitem> ist auch das Konto, mit dem die erste Anmeldung an einem neu installierten &ucsMaster;-System durchgeführt werden sollte.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		In einigen Fällen kann es notwendig sein, eine Anmeldung mit dem lokalen <systemitem class="username">root</systemitem>-Konto des Systems durchzuführen (siehe <xref linkend="computers:rootaccount"/>).
		Dieses Konto ermöglicht lediglich den Zugriff auf UMC-Module zur Verwaltung und Konfiguration des lokalen Systems.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Bei der Anmeldung mit einem anderen Benutzerkonto werden die für diesen Benutzer
		freigeschalteten UMC-Module angezeigt. Weitere Informationen zur Freigabe von
		Modulen findet sich in <xref linkend="delegated-administration"/>.
	  </simpara></listitem>
	</itemizedlist>

	<para>
		Die Dauer einer Browser-Sitzung beträgt 8 Stunden bei Anmeldung über SSO, danach ist eine erneute Anmeldung erforderlich.
		Bei Anmeldung am lokalen UCS-System wird die Browser-Sitzung nach 8 Stunden Inaktivität automatisch geschlossen.
	</para>

	<para>
	  Es besteht die Möglichkeit durch die Installation von Drittanbietern Software,
	  bspw. <application>privacyIDEA</application>, die &ucsUMC; Anmeldung um eine Zwei-Faktor-Authentifizierung
	  (2FA) zu ergänzen. Diese Erweiterungen können aus dem Univention App Center installiert werden.
	</para>
</section>

<section id="central:portal">
	<title>UCS Portalseite</title>
	<para>
		Die Portalseiten dienen der zentralen Darstellung aller verfügbaren Dienste in einer UCS-Domäne.
		Da sich die Anforderung von kleinen bis hin zu großen Umgebungen in Organisationen, Behörden oder auch im Schulbetrieb stark voneinander unterscheiden, bringt UCS ein sehr flexibles und individuell anpassbares Konzept für Portalseiten mit.
	</para>
	<para>
		Wie in <xref linkend="portal-schema"/> dargestellt, können Portaleinträge (also Verweise auf Applikationen/Apps/Dienste; UDM-Objekttyp <classname>settings/portal_entry</classname>) keinem, einem oder mehreren Portalen zugeordnet sein.
		Ein Portal selbst (UDM-Objekttyp <classname>settings/portal</classname>) stellt alle Einträge dar, die mit ihm verknüpft sind.
		Ein Portal kann keinem, einem oder mehreren Rechnerobjekten zugewiesen sein (dies geschieht direkt am Rechnerobjekt selber).
	</para>
	<para>
		Standardmäßig ist UCS so voreingestellt, dass es zwei Portale gibt.
		Das Portal <foreignphrase>domain</foreignphrase> ist mit den Domänencontroller Master und Backup Systemen der Domäne verknüpft.
		Neben allen installierten Applikationen in der Domäne werden hier auch Verweise zu &ucsUMC; sowie zur Serverübersicht angezeigt.
		Das Portal <foreignphrase>local</foreignphrase> ist allen anderen Rechnerrollen in der Domäne zugewiesen.
		Hier wird neben den lokal installierten Apps ein Verweis auf die lokal verfügbare &ucsUMC; Instanz sowie ein Verweis zurück auf den &ucsMaster; der Domäne dargestellt.
	</para>
	<para>
		Eigene Portale und Portaleinträge können entweder über das UMC-Modul <guimenu>Portaleinstellungen</guimenu> oder
		direkt auf der Portalseite angelegt und verwaltet werden.
	</para>
	<para>
		Mitglieder der Gruppe <systemitem class="groupname">Domain Admins</systemitem> können nach der Anmeldung am Portal auf dem DC Master oder DC Backup nach einem Klick auf das gelbe Bearbeitungs-Icon neue
		Einträge auf dem Portal erstellen, vorhandene Einträge modifizieren, sowie die Reihenfolge oder das Design modifizieren.
	</para>
	<para>
		Weiterführende Einstellungen, wie das Hinzufügen neuer Portale oder die Einstellung, welche Gruppenmitglieder welche Portaleinträge sehen dürfen, können über das UMC-Modul
		Portaleinstellungen durchgeführt werden.
	</para>
	<para>
		Standardmäßig werden alle Portaleinträge für jeden angezeigt. Im UMC-Modul <guimenu>Portaleinstellungen</guimenu> kann pro Portal auf dem Reiter
		<guimenu>Anonyme Besucher verwalten</guimenu> konfiguriert werden, ob anonyme Besucher sich erst anmelden müssen bevor sie Einträge sehen können.
		Es ist auch möglich bestimmte Einträge für bestimmte Gruppen zu limitieren. Dies erfordert das LDAP-Attribut <property>memberOf</property>.
		Eine Auswertung von verschachtelten Gruppenmitgliedsschaften (also Gruppen in Gruppen) findet nicht statt.
	</para>
	<para>
		Weiterführende Design Anpassungen können in der Datei <filename>/usr/share/univention-portal/custom.css</filename> vorgenommen werden.
		Dieses Datei wird während eines Updates nicht überschrieben.
	</para>
	<figure id="portal-schema">
		<title>Schema des Portal-Konzepts in UCS: Portale können frei definiert und UCS-Systemen als Startseite zugewiesen werden; ein Verweis kann auf mehreren Portalen angezeigt werden.</title>
		<graphic align="center" width="60%" fileref="illustrations44/portal-schema.png"/>
	</figure>
</section>

<!--<section id="central:server-overview">
	<title>Serverübersicht</title>
	<para>
	</para>
</section>-->

<section id="central:user-interface">
<title>&ucsUMC;</title>
<section id="central:introduction">
	<title>Einführung</title>
	<para>
		&ucsUMC; (UMC) ist das zentrale Werkzeug zur webbasierten Administration der UCS-Domäne.
		Der Aufruf erfolgt von der Portalseite aus (<xref linkend="central:portal"/>) über den Link <guimenu>System- und Domäneneinstellungen</guimenu>, bzw. über den Link <guimenu>Systemeinstellungen</guimenu>.
		Je nach Systemrolle stehen unterschiedliche UMC-Module für die Administration von UCS zur Verfügung und werden bei Installation weiterer Software-Komponenten durch neue Module ergänzt.
	</para>
	<para>
		UMC-Module zur Verwaltung aller im LDAP-Verzeichnis vorgehaltenen Daten
		(wie z.B. Benutzer, Gruppen oder Rechnerkonten) werden lediglich auf
		&ucsMaster; und &ucsBackup; bereitgestellt.
		Änderungen, die in diesen Modulen vorgenommen werden, gelten für die
		gesamte Domäne.
	</para>
	<para>
		UMC-Module zur Konfiguration und Administration des lokalen Systems werden auf
		allen Systemrollen bereitgestellt. Über diese Module können bspw. zusätzliche Applikationen
		installiert, Aktualisierungen eingespielt, die lokale Konfiguration über &ucsUCR;
		angepasst oder Dienste gestartet/gestoppt werden.
	</para>
	<para>
		Bei der ersten Anmeldung wird ein Einführungsassistent angezeigt, der u.a. auf die Erfassung
		von Nutzungsstatistiken hinweist (siehe <xref linkend="central-management-umc:piwik"/>)
		und die Aktivierung der Lizenz anbietet (siehe <xref linkend="central:license" />).
	</para>
</section>

<section id="central:license">
	<title>Aktivierung der UCS-Lizenz / Lizenz-Übersicht</title>
	<para>
		Der momentane Lizenzierungszustand kann auf dem &ucsMaster; einer
		Domäne über das Benutzermenü in der oberen, rechten Bildschirmzeile
		eingesehen werden. Unterhalb des Menüpunktes
		<guimenu>Lizenz</guimenu> kann der Punkt
		<guimenu>Lizenzinformation</guimenu> ausgewählt werden, um einen
		entsprechenden Informationsdialog zu öffnen.
	</para>
	<figure id="umc-license">
		<title>Anzeige der UCS-Lizenz</title>
		<graphic scalefit="1" width="70%" align="center" fileref="illustrations44/umc_coreedition_de.png"/>
	</figure>

	<para>
	  Der Menüpunkt <guimenu>Neue Lizenz importieren</guimenu> öffnet einen Dialog,
	  über den ein neuer UCS-Lizenzschlüssel aktiviert werden kann (ansonsten greift die
	  standardmäßig installierte Core-Edition-Lizenz). Über die Schaltfläche
	  <guimenu>Importieren aus Datei...</guimenu> kann eine Lizenz-Datei ausgewählt
	  und importiert werden. Alternativ kann der Lizenz-Schlüssel auch in das darunter
	  liegende Eingabefeld kopiert und dann über der Schaltfläche
	  <guimenu>Importieren aus Textfeld</guimenu> eingespielt werden.
	</para>

	<para>
	  Die Installation der meisten Anwendungen aus dem Univention App Center erfordert einen individuell
	  ausgestellten Lizenzschlüssel mit eindeutiger Schlüsselidentifikation. UCS-Core-Edition-Lizenzen
	  können durch Klick auf die Schaltfläche <guimenu>Aktivierung von UCS</guimenu> aktualisiert werden.
	  Der aktuelle Lizenzschlüssel wird dabei an Univention geschickt
	  und der aktualisierte Schlüssel nach einigen Minuten an eine angegebene E-Mail-Adresse
	  versendet. Der neue Schlüssel kann dann direkt eingespielt werden. Der Lizenzumfang bleibt
	  durch die Konvertierung unverändert.
	</para>

	<para>
	  Ist die Anzahl der lizenzierten Benutzer- oder Rechner-Objekte überschritten, können keine
	  weiteren Objekte in &ucsUMC; angelegt oder bestehende editiert werden, solange keine
	  erweiterte Lizenz eingespielt wird oder nicht mehr benötigte Benutzer oder Rechner
	  entfernt werden. Auf der UMC-Startseite wird bei überschrittener Lizenz ein entsprechender
	  Hinweis angezeigt.
	</para>
</section>

	<section id="central-management-umc:Bedienung_der_Domaenen-Module">
		<title>Bedienung der Module zur Verwaltung von LDAP-Verzeichnisdaten</title>
		<para>
		  Alle UMC-Module zur Verwaltung von LDAP-Objekten wie bspw.
		  Benutzer-, Gruppen- und Rechnerkonten oder Einstellungen für Drucker,
		  Freigaben, Mail, Nagios und Richtlinien werden strukturell identisch
		  bedient. Die folgenden
		  Beispiele werden anhand der Benutzerverwaltung dargestellt, gelten aber analog für alle
		  Module. Die Bedienung der DNS- und DHCP-Module weicht etwas ab, weitere Hinweise finden
		  sich in <xref linkend="ip-config:dns:umc"/> und <xref linkend="networks::dhcp::general"/>.
		</para>

		<figure id="umc-modules">
			<title>Modulübersicht in &ucsUMC;</title>
			<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/umc-favorites-tab-de.png"/>
		</figure>
		<para>
			Die inhaltlichen Eigenschaften/Konfigurationsmöglichkeiten der
			Module ist in folgenden Kapiteln beschrieben:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><simpara>Benutzer - <xref linkend="users:general"/></simpara></listitem>
			<listitem><simpara>Gruppen - <xref linkend="groups"/></simpara></listitem>
			<listitem><simpara>Rechner - <xref linkend="computers:general"/></simpara></listitem>
			<listitem><simpara>Netzwerke - <xref linkend="networks::introduction"/></simpara></listitem>
			<listitem><simpara>DNS - <xref linkend="networks:dns"/></simpara></listitem>
			<listitem><simpara>DHCP - <xref linkend="module:dhcp:dhcp"/></simpara></listitem>
			<listitem><simpara>Freigaben - <xref linkend="shares::general"/></simpara></listitem>
			<listitem><simpara>Drucker - <xref linkend="print::general"/></simpara></listitem>
			<listitem><simpara>E-Mail - <xref linkend="mail::general"/></simpara></listitem>
			<listitem><simpara>Nagios - <xref linkend="nagios::general"/></simpara></listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Die Verwendung von Richtlinien (<xref linkend="central:policies"/>) und
			des direkten Durchsuchens des LDAP-Verzeichnisbaums (<xref linkend="central:navigation"/>) wird separat
			beschrieben.
		</para>

		<section id="umc:usage:search">
			<title>Suche nach Objekten</title>
			<para>
			  In der Modul-Übersicht werden alle von diesem Modul verwalteten Objekte
			  aufgeführt. Mit <guimenu>Suche</guimenu> erfolgt eine Suche über eine Auswahl
			  wichtiger Attribute (z.B. für Benutzerobjekte nach Vor- und Nachname, primärer E-Mail-Adresse,
			  Beschreibung, Mitarbeiternummer und Benutzername). Es kann auch mit Wildcards gesucht
			  werden, z.B. <emphasis>m*</emphasis>.
			</para>

			<para>
			  Durch Klick auf <guimenu>Erweiterte Optionen</guimenu> werden weitere Suchoptionen
			  angezeigt:

			  <itemizedlist>
				<listitem><simpara>
				  Mit dem Auswahlfeld <guimenu>Suche in</guimenu> kann bestimmt werden, ob bei der
				  Suche nach LDAP-Objekten das komplette LDAP-Verzeichnis oder nur einzelne
				  LDAP-Container/OUs durchsucht werden. Weitere Informationen zur Strukturierung des
				  LDAP-Verzeichnisdienstes finden sich in <xref linkend="central:cn-and-ous"/>.
				</simpara></listitem>

				<listitem><simpara>
				  Über das Auswahlfeld <guimenu>Eigenschaft</guimenu> kann gezielt nach einem
				  bestimmten Attribut gesucht werden.
				</simpara></listitem>

				<listitem><simpara>
				  Die meisten Module verwalten mehrere verschiedene Arten von LDAP-Objekten;
				  die Rechnerverwaltung z.B. verwaltet verschiedene Objekte für die einzelnen
				  Systemrollen. Die Suche kann auf eine Art von LDAP-Objekt beschränkt werden.
				</simpara></listitem>

				<listitem><simpara>
				  Einige nur intern verwendete Benutzer und Gruppen (z.B. für den Domänenbeitritt)
				  werden standardmäßig ausgeblendet. Wird die Option <guimenu>Versteckte Objekte
				  anzeigen</guimenu> aktiviert, werden diese Objekte ebenfalls angezeigt.
				</simpara></listitem>
			  </itemizedlist>

			</para>
			<figure id="umc-search">
			<title>Suche nach Benutzern</title>
				<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/umc_user_de.png"/>
			</figure>
		</section>

		<section id="central-management-umc:create">
		  <title>Anlegen von Objekten</title>
		  <para>
			In der Zeile über der Tabelle mit den Objekten findet sich eine Aktionsleiste, über
			die mit <guimenu>Hinzufügen</guimenu> ein neues Objekt angelegt werden kann.
		  </para>

		  <para>
			Für einige UMC-Module (Benutzer, Rechner) existieren vereinfachte Assistenten, in denen
			nur die wichtigsten Einstellungen abfragt werden. Durch einen Klick auf <guimenu>Erweitert</guimenu>
			werden alle Attribute angezeigt.
		  </para>

		</section>

		<section id="central:user-interface:edit">
			<title>Bearbeiten von Objekten</title>
			<para>
				Durch Rechtsklick auf ein LDAP-Objekt und Auswahl von
				<guimenu>Bearbeiten</guimenu> kann ein Objekt bearbeitet werden.
				Die einzelnen Attribute sind in den entsprechenden
				Dokumentations-Kapiteln beschrieben. Ein Klick auf das
				Diskettensymbol in der farbigen Modulleiste übernimmt alle
				vorgenommenen Anpassungen in das LDAP-Verzeichnis. Das X-Symbol
				bricht die Bearbeitung ab und kehrt zur vorherigen Suchansicht
				zurück.
			</para>
			<para>
				Vor jedem Eintrag in der Ergebnisliste ist ein Auswahlfeld, mit dem einzelne Objekte
				ausgewählt werden können. In der unteren Bildzeile wird der Auswahlstatus
				zusätzlich dargestellt, z.B. <guimenu>2 Benutzer von 102 sind ausgewählt</guimenu>.
				Ist mehr als ein Objekt selektiert, wird nach einem
				Klick auf den stilisierten Stift in der Auswahlstatusleiste der
				Mehrfachbearbeitungs-Modus aktiviert. Hierbei werden dieselben
				Attribute angezeigt wie bei der Bearbeitung eines einzelnen Objekts,
				Änderungen werden aber nur für die Objekte übernommen, bei denen der
				<guimenu>Überschreiben</guimenu>-Haken aktiviert wird. Es können nur
				Objekte gleichen Typs bearbeitet werden.
			</para>
		</section>

		<section id="central:user-interface:remove">
			<title>Löschen von Objekten</title>
			<para>
			  Durch Rechtsklick auf ein LDAP-Objekt und Auswahl von <guimenu>Löschen</guimenu> wird
			  das Objekt nach Bestätigung einer Rückfrage gelöscht. Einige Objekte verwenden interne
			  Referenzen - z.B. kann zu Rechner-Objekten ein DNS- oder DHCP-Objekt assoziiert
			  werden. Diese können durch Auswahl der Option <guimenu>Zugehörige Objekte
			  löschen</guimenu> ebenfalls entfernt werden.
			</para>

			<para>
				Analog zur Auswahl mehrerer Objekte bei der Bearbeitung von Objekten
				können auch mehrere Objekte auf einmal entfernt werden.
			</para>
		</section>

		<section id="central:user-interface:move">
			<title>Verschieben von Objekten</title>
			<para>
			  Durch Rechtsklick auf ein LDAP-Objekt und Auswahl von <guimenu>Verschieben
			  nach...</guimenu> kann eine LDAP-Position ausgewählt werden, an die das Objekt
			  verschoben werden soll.
			</para>

			<para>
			  Analog zur Auswahl mehrerer Objekte bei der Bearbeitung von Objekten
			  können auch mehrere Objekte auf einmal verschoben werden.
			</para>
		</section>
	</section>

	<section id="central-management-umc:Favoriten">
	  <title>Favoriten</title>
	  <para>
		Häufig benutzte UMC-Module werden in der Kategorie <guimenu>Favoriten</guimenu>
		angezeigt. Über einen Klick mit der rechten Maustaste auf ein UMC-Modul wird ein
		Kontextmenü angezeigt. Mit <guimenu>Zu Favoriten hinzufügen</guimenu>, bzw. <guimenu>Aus
		Favoriten entfernen</guimenu> kann ein UMC-Modul als Favorit markiert oder wieder entfernt
		werden.
	  </para>
	</section>

	<section id="central-management-umc:notifications">
	  <title>Anzeige von Systembenachrichtigungen</title>
	  <para>
		UMC-Module können den Benutzer durch Systembenachrichtigungen auf potentielle Fehler -
		z.B. nicht ausgeführte Join-Skripte - oder nötige Aktionen wie verfügbare Aktualisierungen hinweisen.
		Die Benachrichtigungen werden an der rechten Seite eingeblendet und können durch
		einen Mausklick ausgeblendet werden.
	</para>
	</section>
</section>

<section id="central:navigation">
	<title>LDAP-Verzeichnis-Browser</title>
	<para>
		Über das UMC-Modul <guimenu>LDAP-Verzeichnis</guimenu> kann durch das
		LDAP-Verzeichnis navigiert werden. Dabei können auch Objekte im
		LDAP-Verzeichnis erzeugt, modifiziert oder gelöscht werden.
	</para>
	<figure id="umc-navigation">
		<title>Navigation im LDAP-Verzeichnis</title>
		<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/umc_navigation_de.png"/>
	</figure>
	<para>
		In der linken Bildschirmhälfte ist das LDAP-Verzeichnis in einer
		Baumstruktur dargestellt, deren Unterelemente durch die Symbole mit
		dem Plus- und Minuszeichen ein- und ausgeblendet werden können.
	</para>
	<para>
		Durch Klick auf ein Element der Baumstruktur wird an diese
		LDAP-Position gewechselt und in der Übersichtsliste auf der linken
		Bildschirmhälfte, die an dieser LDAP-Position befindlichen Objekte
		angezeigt. Über die Auswahlliste <guimenu>LDAP-Objekttyp</guimenu> kann die
		Anzeige auf ausgewählte Attribute eingeschränkt werden.
	</para>
	<para>
		Mit der Option <guimenu>Hinzufügen</guimenu> können hier auch
		neue Objekte eingefügt werden. Analog zu den in <xref linkend="central:user-interface"/>
		beschriebenen Bedienelementen können hier auch bestehende Objekte
		editiert, gelöscht oder verschoben werden.
	</para>
	<figure id="umc-container-edit">
		<title>Bearbeiten von LDAP-Container-Einstellungen</title>
		<graphic scalefit="1" width="30%" align="center" fileref="illustrations44/umc_navigation_edit_de.png"/>
	</figure>
	<para>
		Durch Rechtsklick auf ein Element der Baumstruktur können über
		<guimenu>Bearbeiten</guimenu> die Eigenschaften des Containers oder der
		LDAP-Basis bearbeitet werden.
	</para>
</section>

<section id="central:policies">
	<title>Richtlinien</title>
	<para>
		<emphasis>Richtlinien</emphasis> beschreiben administrative Einstellungen, die
		sinnvoll auf mehr als ein Objekt angewendet werden können. Sie erleichtern
		die Administration, in dem sie an Container gebunden werden und dann für
		alle in dem betreffenden Container befindlichen Objekte, sowie die in
		Unterordnern befindlichen Objekte gelten. Die Einstellungen werden nach
		dem Prinzip der Vererbung angewendet. Auf ein Objekt wird immer der
		Wert angewandt, der dem Objekt am nächsten liegt.
	</para>
	<para>
		Soll z.B. für alle Benutzer eines Standorts das gleiche
		Passwortablaufintervall definiert werden, kann für diese Benutzer ein
		eigener Container angelegt werden. Nachdem die Benutzer-Objekte in
		den Container verschoben wurden, kann eine Passwort-Richtlinie mit dem
		Container verknüpft werden. Diese Richtlinie gilt für alle enthaltenen
		Benutzer-Objekte.
	</para>
	<para>
		Eine Ausnahme bilden Werte, die in einer Richtlinie als
		<guimenu>festgelegte Attribute</guimenu> gesetzt wurden. Diese können von
		nachgeordneten Richtlinien nicht überschrieben werden.
	</para>
	<para>
		Mit dem Kommandozeilenprogramm <command>univention-policy-result</command>
		kann detailliert angezeigt werden, welche Richtlinie auf ein
		Verzeichnisdienst-Objekt greift.
	</para>
	<para>
		Jede Richtlinie gilt für einen bestimmten UMC-Domänen-Objekt-Typ,
		also z.B. für Benutzer oder DHCP-Subnetze.
	</para>
	<para>
		Eine Richtlinie muss zuerst angelegt werden, bevor sie einem Container
		oder einem LDAP-Objekt zugewiesen werden kann.
	</para>

	<section id="central-management-umc:Anlegen_einer_Richtlinie">
		<title>Anlegen einer Richtlinie</title>
		<para>
			Richtlinien können über das <guimenu>Richtlinien</guimenu>-Modul der
			&ucsUMC; verwaltet werden. Die Bedienung erfolgt analog zu den in
			<xref linkend="central:user-interface"/> beschriebenen Funktionen.
		</para>
		<para>
			Die Attribute und Eigenschaften der Richtlinien sind in den
			entsprechenden Kapiteln beschrieben, also die DHCP-Richtlinien
			beispielsweise im Netzwerk-Kapitel.
		</para>

		<para>
		  Die Namen von Richtlinien dürfen keine Umlaute enthalten.
		</para>

		<para>
			Unter <guimenu>Referenzierende Objekte</guimenu> findet sich eine
			Aufstellung aller Container oder LDAP-Objekte, mit denen diese
			Richtlinie aktuell verknüpft ist.
		</para>
		<para>
			In den erweiterten Einstellungen einer Richtlinie können einige
			allgemeine Richtlinien-Optionen gesetzt werden, die in der Regel nur für Sonderfälle
			nötig sind:
			 <itemizedlist>
			   <listitem>
				<simpara>
				 <guimenu>Benötigte Objektklassen</guimenu>: Hier können LDAP-Objektklassen
				 angegeben werden, die ein Objekt besitzen muss, damit die Richtlinie auf dieses
				 Objekt greift. Wenn etwa eine Benutzerrichtlinie nur für Windows-Umgebungen
				 relevant ist, könnte hier die Objektklasse <classname>sambaSamAccount</classname>
				 erzwungen werden.
				</simpara>
			   </listitem>
			   <listitem>
				<simpara>
				 <guimenu>Ausgeschlossene Objektklassen</guimenu>: Analog zur Konfiguration der
				 benötigten Objektklassen können hier Objektklassen aufgeführt werden, die
				 ausgeschlossen werden sollen.
				</simpara>
			   </listitem>
			   <listitem>
				<simpara>
				 <guimenu>Festgelegte Attribute</guimenu>: Hier können Attribute ausgewählt werden,
				 deren Werte von nachgeordneten Richtlinien nicht verändert werden dürfen.
				</simpara>
			   </listitem>
			   <listitem>
				<simpara>
				 <guimenu>Leere Attribute</guimenu>: Hier können Attribute ausgewählt werden, die in
				 der Richtlinie leergesetzt, also ohne Wert gespeichert werden sollen. Dadurch
				 können Werte, die ein Objekt von einer übergeordneten Richtlinie ererbt hat,
				 entfernt werden. In nachgeordneten Richtlinien können den Attributen wieder Werte
				 zugewiesen werden.
				</simpara>
			   </listitem>
			 </itemizedlist>
		</para>
	</section>

	<section id="central:policies:assign">
		<title>Zuweisung von Richtlinien</title>
		<para>
			Richtlinien werden auf zwei unterschiedlichen Arten Objekten zugewiesen:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<simpara>
				Eine Richtlinie kann der LDAP-Basis oder einem Container/OU
				zugewiesen werden. Dazu muss im LDAP-Verzeichnis-Browser (siehe
				<xref linkend="central:navigation"/>) in den Eigenschaften des LDAP-Objekts der
				Reiter <guimenu>Richtlinien</guimenu> geöffnet werden.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
				In den einzelnen UMC Modulen der LDAP-Verzeichnisobjekte - sofern es für den Typ
				Richtlinien gibt (z.B. für Benutzer) - wird ein Reiter
				<guimenu>Richtlinien</guimenu> angezeigt. Eine abweichende
				Richtlinie für einen Benutzer kann an dieser Stelle festgelegt werden.
				</simpara>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Der <guimenu>Richtlinien</guimenu>-Konfigurationsdialog ist funktional
			identisch; allerdings werden bei der Zuweisung von Richtlinien an
			einem LDAP-Container alle Richtlinien-Typen angeboten, während bei der
			Zuweisung an einem LDAP-Objekt nur die für diesen Objekt-Type gültigen
			Richtlinien angeboten werden.
		</para>
		<para>
			Unter <guimenu>Richtlinien-Konfiguration</guimenu> kann dem LDAP-Objekt
			oder dem Container eine Richtlinie zugewiesen werden.
			Die aus dieser Richtlinie resultierenden Werte werden direkt angezeigt.
			Die Einstellung <guimenu>Ererbt</guimenu> bedeutet, dass die Einstellungen
			wieder aus einer übergeordneten Richtlinie - sofern vorhanden - übernommen
			werden.
		</para>
		<para>
			Wenn ein Objekt mit einer Richtlinie verbunden ist oder
			Richtlinien-Einstellungen erbt, die auf das Objekt nicht angewandt
			werden können, bleiben die Einstellungen ohne Auswirkung für das
			Objekt. Dadurch ist es z.B. möglich, eine Richtlinie mit der Wurzel
			des LDAP-Verzeichnisses zu verbinden, die dann für alle Objekte der
			Domäne, die diese Richtlinie anwenden können, gültig ist. Objekte, die
			diese Richtlinie nicht anwenden können, werden nicht beeinflusst.
		</para>
	</section>

	<section id="central-management-umc:Bearbeiten_einer_Richtlinie">
		<title>Bearbeiten einer Richtlinie</title>
		<para>
			Richtlinien können im UMC-Modul <guimenu>Richtlinien</guimenu>
			bearbeitet und gelöscht werden. Die Bedienung ist in
			<xref linkend="central:user-interface"/> beschrieben.
		</para>
		<caution>
			<simpara>
			Beim Bearbeiten einer Richtlinie werden die Einstellungen für alle
			Objekte, die mit dieser Richtlinie verbunden sind, verändert! Diese
			Werte aus der geänderten Richtlinie gelten also nicht nur für Objekte,
			die in der Zukunft hinzugefügt werden, sondern auch für diejenigen,
			die bereits im System eingetragen und mit der Richtlinie verbunden sind.
			</simpara>
		</caution>
		<para>
			Im Richtlinien-Reiter der einzelnen LDAP-Objekte findet sich außerdem
			die Schaltfläche <guimenu>Bearbeiten</guimenu>, mit der die aktuell für dieses
			Objekt gültige Richtlinie bearbeitet werden kann.
		</para>
	</section>
</section>

<section id="central:extendedattrs">
	<title>Erweiterung der UMC mit erweiterten Attributen</title>
	<para>
	  Die Domänenverwaltung von &ucsUMC; ermöglicht die umfassende Verwaltung der Daten einer
	  Domäne. <emphasis>Erweiterte Attribute</emphasis> bieten eine Möglichkeit, neue Attribute in
	  die Domänenverwaltung zu integrieren, die durch den UCS-Standardumfang nicht abgedeckt
	  sind. Erweiterte Attribute werden auch von Drittanbietern für die Integration von Lösungen in
	  UCS eingesetzt.
	</para>

	<para>
	  Erweiterte Attribute werden über das Modul <guimenu>LDAP-Verzeichnis</guimenu> verwaltet.
	  Sie befinden sich im Container <uri>univention</uri> und dessen
	  Untercontainer <uri>custom attributes</uri>. Hier können bestehende Attribute
	  bearbeitet werden oder mit <guimenu>Hinzufügen</guimenu> ein Objekt vom Typ
	  <guimenu>Einstellungen: Erweitertes Attribut</guimenu> angelegt werden.
	</para>

	<figure id="umc-extended-attr">
	  <title>Erweitertes Attribut zur Verwaltung von KFZ-Kennzeichen</title>
	  <graphic scalefit="1" width="90%" align="center" fileref="illustrations44/umc_extended_attribute_de.png"/>
	</figure>

	<para>
	  Erweiterte Attribute können internationalisiert werden. In diesem Fall sollten Namen und
	  Beschreibungen in Englisch verfasst werden, da dies der Standardsprache des &ucsUMC;
	  entspricht.
	</para>

	<table>
	  <title>Karteikarte 'Allgemein'</title>
	  <tgroup cols="2">
		<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
		<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
		<thead>
		  <row>
			<entry>Attribut</entry>
			<entry>Beschreibung</entry>
		  </row>
		</thead>
		<tbody>
		  <row>
			<entry>Eindeutiger Name</entry>
			<entry>
			  Der Name des LDAP-Objektes, als welches das erweiterte Attribut gespeichert
			  wird. Innerhalb eines Containers muss der Name eindeutig sein.
			</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>UDM-CLI Name</entry>
			<entry>
			  Der angegebene Attributname ist bei der Verwendung der Kommandozeilenschnittstelle
			  &ucsUDM; zu verwenden. Beim Anlegen des erweiterten Attributs wird hier automatisch
			  <emphasis>Eindeutiger Name</emphasis> von der Karteikarte <emphasis>Allgemein</emphasis>
			übernommen und kann nachträglich modifiziert werden.
			</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>Kurzbeschreibung</entry>
			<entry>
			  Wird als Überschrift des Eingabefelds in &ucsUMC;, bzw. als Attribut-Beschreibung
			  in der Kommandozeilenschnittstelle verwendet.
			</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>Übersetzungen der Kurzbeschreibung</entry>
			<entry>
			  Damit der Titel von erweiterten Attributen auch mit anderen Spracheinstellungen in der
			  jeweiligen Landessprache ausgegeben wird, können übersetzte Kurzbeschreibungen für
			  mehrere Sprachen hinterlegt werden. Dazu kann in diesem Eingabefeld einem Sprachcode
			  (z.B. <literal>de_DE</literal> oder <literal>fr_FR</literal>) die entsprechend
			  übersetzte Kurzbeschreibung zugeordnet werden.
			</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>Ausführliche Beschreibung</entry>
			<entry>
			  Diese erweiterte Beschreibung wird für die Eingabefelder in &ucsUMC; als Tooltip
			  angezeigt.
			</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>Übersetzungen der ausführlichen Beschreibung</entry>
			<entry>
			  Zusätzliche Hinweise, die im Tooltip für ein erweitertes Attribut angezeigt werden,
			  können ebenfalls für mehrere Sprachen hinterlegt werden. Dazu kann in diesem
			  Eingabefeld einem Sprachcode (z.B. <literal>de_DE</literal> oder
			  <literal>fr_FR</literal>) die entsprechend übersetzte Langbeschreibung zugeordnet werden.
			</entry>
		  </row>
		</tbody>
	  </tgroup>
	</table>

	<table>
	  <title>Karteikarte 'Modul'</title>
	  <tgroup cols="2">
		<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
		<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
		<thead>
		  <row>
			<entry>Attribut</entry>
			<entry>Beschreibung</entry>
		  </row>
		</thead>
		<tbody>
		  <row>
			<entry>Zu erweiternde Module</entry>
			<entry>
			  Das &ucsUDM;-Modul, welches durch das erweiterte Attribut ergänzt werden soll. Ein
			  erweitertes Attribut kann auch für mehrere Module gelten.
			</entry>
		  </row>

		  <row>
			<entry>Benötigte Optionen/Objektklassen</entry>
			<entry>
			  Einige erweiterte Attribute können nur sinnvoll verwendet werden, wenn auf der
			  Karteikarte <emphasis>(Optionen)</emphasis> bestimmte Objektklassen aktiviert
			  sind. In diesem Eingabefeld können optional eine oder mehrere Optionen hinterlegt
			  werden, die am betreffenden Objekt aktiviert sein müssen, damit dieses erweiterte
			  Attribut angezeigt bzw. editierbar ist.
			</entry>
		  </row>

		  <row>
			<entry>Hook-Klasse</entry>
			<entry>
			  Die Funktionen der hier angegebenen Hook-Klasse werden während des Anlegens,
			  Modifizierens und Löschens von Objekten mit dem erweitertem Attribut
			  aufgerufen. Weiterführende Dokumentation findet sich in der Entwickler-Dokumentation
			  <xref linkend="developer-reference"/>
			</entry>
		  </row>

		</tbody>
	  </tgroup>
	</table>

	<table>
		<title>Karteikarte 'LDAP-Abbildung'</title>
		<tgroup cols="2">
		  <colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
		  <colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
		  <thead>
			<row>
			  <entry>Attribut</entry>
			  <entry>Beschreibung</entry>
			</row>
		  </thead>
		  <tbody>
			<row>
			  <entry>LDAP-Objektklasse</entry>
			  <entry>
				<para>
				  Die Objektklasse, zu welcher das unter <emphasis>LDAP-Abbildung</emphasis>
				  eingetragene Attribut gehört.
				</para>

				<para>
				  Für erweiterte Attribute stehen mit der Objektklasse
				  <classname>univentionFreeAttributes</classname> vordefinierte
				  LDAP-Schema-Erweiterungen zur Verfügung. Weitere Hinweise finden sich in <xref
				  linkend="domain:ldap:extensions"/>.
				</para>

				<para>
				  Jedes LDAP-Objekt, das um ein Attribut erweitert werden soll, wird automatisch um
				  die hier angegebene LDAP-Objektklasse erweitert, wenn vom Benutzer ein Wert für
				  das erweiterte Attribut angegeben wurde.
				</para>
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>LDAP-Attribut</entry>
			  <entry>
				Der Name des LDAP-Attributs, in dem die Werte am LDAP-Objekt gespeichert werden
				sollen. Das LDAP-Attribut muss in der angegebenen Objektklasse enthalten sein.
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Objektklasse löschen, wenn das Attribut entfernt wird</entry>
			  <entry>
				Wird für ein erweitertes Attribut in &ucsUMC; der Wert gelöscht, wird das
				Attribut vom LDAP-Objekt entfernt. Werden an diesem LDAP-Objekt keine weiteren
				Attribute der angegebenen <emphasis>Objektklasse</emphasis> verwendet, wird auch die
				Objektklasse vom LDAP-Objekt entfernt, sofern diese Option aktiviert ist.
			  </entry>
			</row>
		  </tbody>
		</tgroup>
	  </table>

	  <table>
		<title>Karteikarte 'UMC'</title>
		<tgroup cols="2">
		  <colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
		  <colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
		  <thead>
			<row>
			  <entry>Attribut</entry>
			  <entry>Beschreibung</entry>
			</row>
		  </thead>
		  <tbody>
			<row>
			  <entry>Dieses erweiterte Attribut nicht in der UMC anzeigen</entry>
			  <entry>
				Wenn ein Attribut anstatt durch den Administrator nur intern verwaltet werden soll,
				- z.B. indirekt durch Skripte - kann diese Option aktiviert werden. Das Attribut
				kann dann nur über das Kommandozeilen-Interface &ucsUDM; gesetzt werden und wird in
				&ucsUMC; nicht angezeigt.
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Von der UMC-Suche ausschließen</entry>
			  <entry>
				<para>
				  Soll im Suchdialog eines Assistenten nicht nach einem erweiterten Attribut gesucht
				  werden können, kann diese Option aktiviert werden, um das erweiterte Attribut aus
				  der Liste der möglichen Sucheigenschaften zu entfernen.
				</para>

				<para>
				  Dies ist nur in Sonderfällen nötig.
				</para>
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Ordnungsnummer</entry>
			  <entry>
				<para>
				  Sollen mehrere erweiterte Attribute auf einer Karteikarte verwaltet werden, kann
				  anhand dieser Positionsnummer die Reihenfolge der Attribute beeinflusst
				  werden. Sie werden in aufsteigender Reihenfolge bestimmt durch diese
				  Positionsnummer jeweils am das Ende der betreffenden Gruppe und Karteikarte
				  angehängt.
				</para>

				<para>
				  Fortlaufend vergebene Positionsnummern führen dazu, dass die Attribute jeweils
				  abwechselnd links und rechts zweispaltig angeordnet werden. Ansonsten beginnt die
				  Platzierung in der linken Spalte. Weisen erweiterte Attribute die gleiche
				  Positionsnummer auf, ist deren Reihenfolge zufällig.
				</para>
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Existierendes Eingabefeld überschreiben</entry>
			  <entry>
				In einigen Fällen ist es sinnvoll, vorgegebene Eingabefelder mit erweiterten
				Attributen zu überschreiben. Wird hier der interne UDM-Name eines Attributs
				konfiguriert, wird dessen Eingabefeld von diesem erweiterten Attribut
				überschrieben. Der UDM-Attributname kann mit dem Befehl
				<command>univention-directory-manager</command> ermittelt werden (siehe <xref
				linkend="central:udm"/>). Es ist zu beachten, dass diese Option bei Pflichtfeldern zu
				Problemen führen kann.
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Beide Spalten umfassen</entry>
			  <entry>
				Alle Eingabefelder werden standardmäßig in zwei Spalten gruppiert. Diese Option kann
				für überlange Eingabefelder verwendet werden, die sich über die komplette Breite
				beider Spalten erstrecken sollen.
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Name der Karteikarte</entry>
			  <entry>
				<para>
				  Der Name der Karteikarte in &ucsUMC;, auf der das erweiterte Attribut
				  angezeigt werden soll. Hier können auch neue Karteikarten hinzugefügt werden.
				</para>

				<para>
				  Wird kein Karteikartenname angegeben, wird <emphasis>Benutzerdefiniert</emphasis>
				  verwendet.
				</para>
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Übersetzung des Karteikartennamens</entry>
			  <entry>
				Um den Namen der Karteikarte zu übersetzen, können in diesem Eingabefeld übersetzte
				Karteikartennamen zum entsprechenden Sprachcode (z.B. <literal>de_DE</literal>
				oder <literal>fr_FR</literal>) hinterlegt werden.
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Existierende Karteikarte überschreiben</entry>
			  <entry>
				Ist diese Option aktiviert, wird die betreffende Karteikarte überschrieben, bevor
				erweiterte Attribute darauf platziert werden. Mit Hilfe dieser Option können alle
				vorhandenen Eingabefelder auf einer vorgegebenen Karteikarte ausgeblendet werden. Es
				ist zu beachten, dass diese Option bei Pflichtfeldern zu Problemen führen
				kann. Verwendet die zu überschreibende Karteikarte Übersetzungen muss die
				überschreibende Karteikarte ebenfalls identische Übersetzungen mitbringen.
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Karteikarte mit erweiterten Einstellungen</entry>
			  <entry>
				Einstellungsmöglichkeiten, die selten verwendet werden, können auf Karteikarten in
				den erweiterten Einstellungen platziert werden.
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Gruppenname</entry>
			  <entry>
				<para>
				  Gruppen ermöglichen die Strukturierung einer Karteikarte. Eine Gruppe wird durch
				  einen grauen Querbalken abgetrennt und kann ein- und ausgeklappt werden.
				</para>

				<para>
				  Wird bei einem erweiterten Attribute kein Gruppenname angegeben, wird das
				  erweiterte Attribut oberhalb der ersten Gruppe platziert.
				</para>
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Übersetzung des Gruppennamens</entry>
			  <entry>
				Um den Namen der Gruppe zu übersetzen, können in diesem Eingabefeld übersetzte
				Gruppennamen zum entsprechenden Sprachcode (z.B. <literal>de_DE</literal> oder
				<literal>fr_FR</literal>) hinterlegt werden.
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Gruppen-Ordnungsnummer</entry>
			  <entry>
				Sollen mehrere Gruppen auf einer Karteikarte verwaltet werden, kann anhand dieser
				Positionsnummer die Darstellungsreihenfolge beeinflusst werden. Sie werden in
				aufsteigender Reihenfolge ihrer Positionsnummern dargestellt.
			  </entry>
			</row>
		  </tbody>
		</tgroup>
	  </table>

	  <table>
		<title>Karteikarte 'Datentyp'</title>
		<tgroup cols="2">
		  <colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
		  <colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
		  <thead>
			<row>
			  <entry>Attribut</entry>
			  <entry>Beschreibung</entry>
			</row>
		  </thead>
		  <tbody>
			<row>
			  <entry>Syntax-Klasse</entry>
			  <entry>
				<para>
				  Bei der Eingabe von Werten nimmt &ucsUMC; eine Syntaxprüfung vor.
				</para>

				<para>
				  Neben Standard-Syntaxdefinitionen für Zeichenketten (<classname>string</classname>),
				  Zahlen (<classname>integer</classname>) gibt es drei Möglichkeiten einen binären
				  Zustand auszudrücken: Die Syntax <classname>TrueFalse</classname> wird auf
				  LDAP-Ebene durch die Zeichenketten <literal>true</literal> und
				  <literal>false</literal> abgebildet, die Syntax
				  <classname>TrueFalseUpper</classname> verwendet dagegen die Werte
				  <literal>TRUE</literal> und <literal>FALSE</literal>. Die Syntax
				  <classname>boolean</classname> dagegen speichert keinen Wert bzw. die Zeichenkette
				  <literal>1</literal>.
				</para>

				<para>
				  Standardmäßig wird die Syntax <classname>string</classname> verwendet. Eine
				  Übersicht über die weiteren verfügbaren Syntax-Definitionen und eine Anleitung zur
				  Integration eigener Syntaxen sind in <xref linkend="developer-reference"/> zu
				  finden.
				</para>
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Vorgabewert</entry>
			  <entry>
				Ist hier ein Vorgabewert definiert, werden Objekte beim Anlegen mit diesem Wert
				initialisiert. Der Wert kann während des Anlegens noch manuell bearbeitet
				werden. Bereits bestehende Objekte werden nicht verändert.
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Mehrfachwert</entry>
			  <entry>
				Diese Option legt fest, ob ein einzelner Wert oder mehrere Werte in der Eingabemaske
				eingetragen werden können. Die Einstellung muss zur Schema-Definition passen, in der
				für das verwendete LDAP-Attributes festgelegt ist, ob nur eine oder mehrere
				Instanzen des Attributs an einem LDAP-Objekt verwendet werden dürfen.
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Wert wird benötigt</entry>
			  <entry>
				Ist diese Option aktiv, muss ein gültiger Wert für das erweiterte Attribut
				eingetragen sein, um das betreffende Objekt anzulegen oder zu speichern.
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Nachträglich modifizierbar</entry>
			  <entry>
				Diese Option legt fest, ob der im erweiterten Attribut gespeicherte Wert nur während
				des Anlegens eines Objektes oder auch nachträglich modifiziert werden kann.
			  </entry>
			</row>

			<row>
			  <entry>Wert wird nur intern verwaltet</entry>
			  <entry>
				Ist diese Option aktiviert, kann das Attribut nicht manuell gesetzt werden, weder
				beim Anlegen des Objekts, noch nachträglich. Dies ist sinnvoll für automatisch
				generierte interne Zustände, die über Hook-Funktionen oder intern in einem Modul
				gepflegt werden.
			  </entry>
			</row>
		  </tbody>
		</tgroup>
	  </table>
</section>

<section id="central:cn-and-ous">
	<title>Strukturierung der Domäne durch angepasste LDAP-Strukturen</title>
	<para>
		Container und Organisationseinheiten (OU) dienen der Strukturierung der
		Daten im LDAP-Verzeichnis. Technisch unterscheiden sich beide Typen
		nicht, sondern eher in der Anwendung:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<simpara>
			Organisationseinheiten repräsentieren in der Regel real
			existierende Einheiten wie z.B. eine Abteilung einer Firma oder
			einer Behörde
			</simpara>
		</listitem>
		<listitem>
			<simpara>
			Container werden meistens für fiktive Einheiten wie z.B. alle
			Computer eines Unternehmens verwendet
			</simpara>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
		Container und Organisationseinheiten werden im Modul <guimenu>LDAP-Verzeichnis</guimenu>
		von &ucsUMC; verwaltet und werden mit <guimenu>Hinzufügen</guimenu>
		und den Objekt-Typen <guimenu>Container: Container</guimenu>
		und <guimenu>Container: Organisationseinheit</guimenu> angelegt.
	</para>
	<para>
		Container und OUs dürfen prinzipiell an jeder beliebigen Position im LDAP
		eingefügt werden, OUs können aber nicht unterhalb von Containern
		angelegt werden.
	</para>

	<table>
		<title>Karteikarte 'Allgemein'</title>
		<tgroup cols="2">
			<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
			<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
			<thead>
				<row>
					<entry>Attribut</entry>
					<entry>Beschreibung</entry>
				</row>
			</thead>
			<tbody>
				<row>
					<entry>Name</entry>
					<entry>
						Ein beliebiger Name für den Container / die Organisationseinheit.
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Beschreibung</entry>
					<entry>
						Eine beliebige Beschreibung für den Container / die
						Organisationseinheit.
					</entry>
				</row>
			</tbody>
		</tgroup>
	</table>

	<table>
		<title>Karteikarte 'Erweiterte Einstellungen'</title>
		<tgroup cols="2">
			<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
			<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
			<thead>
				<row>
					<entry>Attribut</entry>
					<entry>Beschreibung</entry>
				</row>
			</thead>
			<tbody>
				<row>
					<entry>Zu Standard-<replaceable>Objekttyp</replaceable>-Container hinzufügen</entry>
					<entry>
						Ist diese Option aktiviert, wird der Container/die
						Organisationseinheit als Standard-Container für einen bestimmten
						Objekttyp angesehen. Wird der aktuelle Container etwa als
						Standard-Benutzercontainer deklariert, wird in den Masken zum Suchen
						und Anlegen von Benutzern dieser Container ebenfalls angezeigt.
					</entry>
				</row>
			</tbody>
		</tgroup>
	</table>

	<table>
		<title>Karteikarte 'Richtlinien'</title>
		<tgroup cols="2">
			<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
			<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
			<thead>
				<row>
					<entry>Attribut</entry>
					<entry>Beschreibung</entry>
				</row>
			</thead>
			<tbody>
				<row>
					<entry></entry>
					<entry>
						Diese Karteikarte wird in <xref linkend="central:policies:assign"/> beschrieben.
					</entry>
				</row>
			</tbody>
		</tgroup>
	</table>
</section>


<section id="delegated-administration">
  <title>Delegierte Administration in der UMC</title>
  <para>
	In der Grundeinstellung können nur die Mitglieder der Gruppe <systemitem class="groupname">Domain Admins</systemitem> alle
	UMC-Module aufrufen.
	Über Richtlinien kann für Gruppen oder einzelne Benutzer der Zugriff auf UMC-Module konfiguriert werden.
	Dies kann beispielsweise verwendet werden, um einem Helpdesk-Team die
	Berechtigung zu erteilen Drucker zu verwalten ohne ihnen Vollzugriff auf die Administration der Domäne
	zu erteilen.
  </para>

  <para>
	Die Zuweisung von UMC-Modulen erfolgt über eine <guimenu>UMC</guimenu>-Richtlinie
	(siehe auch <xref linkend="central:policies"/>), die Benutzer-
	und Gruppenobjekten zugewiesen werden kann. Die Auswertung erfolgt dabei additiv, d.h. man kann
	allgemeine Zugriffsrechte durch ACLs auf Gruppenmitgliedschaften erteilen und durch ACLs auf
	Benutzer ergänzen.
  </para>

  <para>
	Zusätzlich zu der Zuweisung von UMC-Richtlinien, müssen für UMC-Module, die Daten
	des LDAP-Verzeichnisses verwalten, ebenfalls LDAP-Zugriffsrechte berücksichtigt werden.
	Alle im LDAP vorgenommenen Änderungen gelten für die gesamte UCS-Domäne.
	Daher haben in der Grundeinstellung nur Mitglieder der Gruppe <systemitem class="groupname">Domain
	Admins</systemitem> sowie einige intern genutzte Konten Vollzugriff auf das UCS-LDAP. Wird
	ein Modul über eine UMC-Richtlinie freigegeben, muss für den Benutzer/die Gruppe zusätzlich der
	Zugriff in den LDAP-ACLs freigegeben werden. Weitere Hinweis zu LDAP-ACLs finden sich in
	Kapitel <xref linkend="domain-ldap:acls"/>.
  </para>

	<table>
	  <title>Richtlinie 'UMC'</title>
	  <tgroup cols="2">
		<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
		<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
		<thead>
		  <row>
			<entry>Attribut</entry>
			<entry>Beschreibung</entry>
		  </row>
		</thead>

		<tbody>
		  <row>
			<entry>Liste der erlaubten Operationen</entry>
			<entry>
			  Alle hier definierten UMC-Module werden dem Benutzer oder der Gruppen angezeigt, auf
			  die diese ACL angewendet wird. Die Namen von Domänen-Modulen beginnen mit 'UDM'.
			</entry>
		  </row>
		</tbody>

	  </tgroup>
	</table>
  <caution>
    <para>
	  Für den Zugriff auf UMC-Module werden nur Richtlinien ausgewertet, die
	  Gruppen oder aber direkt Benutzer- sowie Rechnerkonten zugewiesen sind.
	  Eine Auswertung von verschachtelten Gruppenmitgliedsschaften (also
	  Gruppen in Gruppen) findet nicht statt.
    </para>
  </caution>
</section>





<section id="central:udm">
	<title>Kommandozeilenschnittstelle der Domänenverwaltung (Univention Directory Manager)</title>
	<para>
		Der &ucsUDM; ist die Kommandozeilenschnittstelle der
		Domänenverwaltungsfunktionalität von &ucsUMC;. Er ergänzt die
		webbasierte Schnittstelle von &ucsUMC; und dient als mächtiges
		Werkzeug für die Automatisierung administrativer Vorgängen in
		Skripten und zur Integration in andere Programme.
	</para>
	<para>
		&ucsUDM; wird als Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> auf dem &ucsMaster; mit dem
		Befehl <command>univention-directory-manager</command> (Kurzform <command>udm</command>)
		aufgerufen
	</para>
	<para>
		&ucsUMC; und &ucsUDM; verwenden dieselben Domänen-Verwaltungsmodule,
		d.h. alle Funktionen der Webschnittstelle stehen auch im
		Kommandozeilen-Interface zur Verfügung.
	</para>

	<section id="central:udm:parms">
	  <title>Aufrufparameter der Kommandozeilenschnittstelle</title>
	<para>
		Eine komplette Liste der verfügbaren Module wird angezeigt, wenn
		<command>udm</command> mit dem Parameter <option>modules</option> aufgerufen wird:
	</para>
	<screen>
# univention-directory-manager modules
Available Modules are:
  computers/managedclient
  computers/computer
  computers/domaincontroller_backup
  computers/domaincontroller_master
  computers/domaincontroller_slave
 [...]
	</screen>
	<para>
		Für jedes Modul existieren bis zu fünf Operationen:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem><simpara><option>list</option> führt alle existierenden Objekte dieses Typs auf</simpara></listitem>
		<listitem><simpara><option>create</option> legt ein neues Objekt an</simpara></listitem>
		<listitem><simpara><option>modify</option> zum Bearbeiten existierender Objekte</simpara></listitem>
		<listitem><simpara><option>remove</option> löscht ein Objekt</simpara></listitem>
		<listitem><simpara><option>move</option> zum Verschieben an eine andere Position im LDAP-Verzeichnis</simpara></listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
		Die mögliche Optionen eines UDM-Moduls und den darauf anwendbaren Operationen können
		durch Angabe des Operationsnamens ausgegeben werden, z.B.
	</para>
	<screen>
univention-directory-manager users/user move
[...]
create options:
  --binddn                         bind DN
  --bindpwd                        bind password
[...]
modify options:
  --binddn                         bind DN
  --bindpwd                        bind password
  --dn                             Edit object with DN
[...]
remove options:
  --binddn                         bind DN
  --bindpwd                        bind password
  --dn                             Remove object with DN
  --arg                            Remove object with ARG
[...]
list options:
  --filter                         Lookup filter
[...]
move options:
  --binddn                         bind DN
  --bindpwd                        bind password
[...]
	</screen>
	<para>
		Nähere Informationen, Operationen und Optionen zu jedem Modul gibt der
		folgende Befehl aus:
	</para>
	<programlisting language="sh">
univention-directory-manager <replaceable>Kategorie/Modulname</replaceable>
	</programlisting>
	<para>
		Dabei werden auch die Attribute des Moduls angezeigt. Bei der Operation
		<option>create</option> werden mit <command>(*)</command> die Attribute markiert, die beim
		Anlegen eines neuen Objektes zwingend angegeben werden müssen.
	</para>
	<para>
		Einigen Attributen können mehrere Werte zugewiesen werden (z.B. Mailadressen an Benutzerobjekten).
		Diese Multivalue-Felder sind mit <command>[]</command> hinter dem Attributnamen
		markiert. Einige Attribute können nur gesetzt werden, wenn für das Objekt
		bestimmte Optionen gesetzt werden. Dies ist bei den einzelnen Attributen durch
		Angabe des Optionsnamens aufgeführt:
	</para>
	<screen>
users/user variables:
  General:
    username (*)                             Username
[...]
  Contact:
    e-mail (person,[])                       E-Mail Address
	</screen>
	<para>
		Hier bezeichnet <command>username (*)</command>, dass dieses Attribut beim Anlegen
		von Benutzerobjekten immer gesetzt werden muss. Wird für das Benutzerkonto die
		Option <command>person</command> gesetzt (dies ist standardmäßig der Fall), können
		eine oder mehrere E-Mail-Adressen zu den Kontaktinformationen hinzugefügt
		werden.
	</para>
	<para>
		Eine Reihe von Standard-Parametern sind für jedes Modul definiert:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				Der Parameter <option>--dn</option> wird verwendet, um bei Modifikationen
				bzw. beim Entfernen die LDAP-Position des Objektes anzugeben. Dabei muss
				die komplette DN angegeben werden, z.B:
			</para>
			<programlisting language="sh">
univention-directory-manager users/user remove \
    --dn "uid=ldapadmin,cn=users,dc=firma,dc=de"
			</programlisting>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Um anzugeben, an welcher LDAP-Position ein Objekt angelegt werden
				soll, wird der <option>--position</option>-Parameter verwendet. Ohne den
				<option>--position</option>-Parameter wird das Objekt unterhalb der LDAP-Basis
				angelegt! Bei der Operation <option>move</option> wird mit diesem Parameter
				angegeben, an welche Stelle ein Objekt verschoben werden soll, z.B:
			</para>
			<programlisting language="sh">
univention-directory-manager computers/managedclient move \
    --dn "cn=desk01,cn=management,cn=computers,dc=firma,dc=de" \
    --position "cn=finance,cn=computers,dc=firma,dc=de"
			</programlisting>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Der Parameter <option>--set</option> gibt an, dass dem darauf folgenden
				Attribut der angegebene Wert zugewiesen wird. Der Parameter muss je
				Attribut-Wert-Paar verwendet werden, z.B:
			</para>
			<programlisting language="sh">
univention-directory-manager users/user create \
    --position "cn=users,dc=firma,dc=de" \
    --set username="mmuster" \
    --set firstname="Max" \
    --set lastname="Muster" \
    --set password="12345678"
			</programlisting>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				<option>--option</option> definiert die LDAP-Objektklassen eines Objekts.
				Wird bei einem Benutzerobjekt beispielsweise
				nur <classname>pki</classname> als Option übergeben, so kann für
				diesen Benutzer keine <property>mailPrimaryAddress</property> angegeben werden, da dieses
				Attribut Teil der Option <classname>mail</classname> ist:
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<simpara>
			<option>--superordinate</option> wird zur Angabe von abhängigen,
			übergeordneten Modulen verwendet. Ein DHCP-Objekt beispielsweise benötigt ein
			DHCP-Service-Objekt, unter dem es angelegt werden kann. Dieses wird mit der
			Option <option>--superordinate</option> übergeben.
			</simpara>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Mit dem Parameter <option>--policy-reference</option> lässt sich Objekten
				Richtlinien zuweisen (und analog mit <option>--policy-dereference</option>
				entfernen). Wird eine Richtlinie an ein Objekt geknüpft, so werden die
				Einstellungen aus der Richtlinie für das Objekt angewendet, z.B:
			</para>
			<programlisting language="sh">
univention-directory-manager <replaceable>Kategorie/Modulname</replaceable> <replaceable>Operation</replaceable> \
    --policy-reference="cn=vertrieb,cn=pwhistory,"\
"cn=users,cn=policies,dc=firma,dc=de"
			</programlisting>
		</listitem>
		<listitem>
			<simpara>
			Der Parameter <option>--ignore_exists</option> überspringt bereits
			vorhandene Objekte. Sollte ein Objekt nicht angelegt werden
			können, da es bereits existiert, wird trotzdem der Fehlercode 0 (kein Fehler)
			zurückgegeben.
			</simpara>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Mit <option>--append</option> und <option>--remove</option> wird einem
				Multivalue-Feld ein Wert hinzugefügt/entfernt, z.B:
			</para>
			<programlisting language="sh">
univention-directory-manager groups/group modify \
    --dn "cn=Mitarbeiter,cn=groups,dc=firma,dc=de" \
    --append users="uid=kmeier,cn=users,dc=firma,dc=de" \
    --remove users="uid=jmueller,cn=users,dc=firma,dc=de"
			</programlisting>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	</section>

	<section id="central:udm:example">
	  <title>Beispielaufrufe für die Kommandozeilenschnittstelle</title>
	  <para>
		Die folgenden Beispielaufrufe des Kommandozeilen-Frontend von &ucsUDM; können als Vorlagen für eigene
		Skripte verwendet werden:
	  </para>

	  <section id="central:udm:example:users">
		<title>Benutzer</title>
		<para>
		  Anlegen eines Benutzers im Standard-Benutzer-Container:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager users/user create \
    --position "cn=users,dc=example,dc=com" \
    --set username="user01" \
    --set firstname="Random" \
    --set lastname="User" \
    --set organisation="Example company LLC" \
    --set mailPrimaryAddress="mail@example.com" \
    --set password="secretpassword"
</programlisting>

		<para>
		  Nachträgliches Hinzufügen der postalischen Adresse zum gerade angelegten Benutzer:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager users/user modify \
    --dn "uid=user01,cn=users,dc=example,dc=com" \
    --set street="Exemplary Road 42" \
    --set postcode="28239" \
    --set city="Bremen"
</programlisting>

		<para>
		  Mit diesem Befehl werden alle Benutzer angezeigt, deren Benutzername mit <emphasis>user</emphasis>
		  beginnt:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager users/user list \
    --filter uid=user*
</programlisting>

		<para>
		  Die Suche nach Objekten mit <option>--filter</option> kann auch auf eine Position im LDAP-Verzeichnis
		  eingeschränkt werden, in diesem Fall auf alle Benutzer im Container
		  <uri>cn=bremen,cn=users,dc=example,dc=com</uri>:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager users/user list \
    --filter uid="user*" \
    --position "cn=bremen,cn=users,dc=example,dc=com"
</programlisting>

		<para>
			Dieser Aufruf entfernt einen Benutzer <systemitem class="username">user04</systemitem>:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager users/user remove \
    --dn "uid=user04,cn=users,dc=example,dc=com"
</programlisting>

		<para>
		  Eine Firma hat zwei Standorte mit eigens dafür angelegten Containern. Mit dem folgenden
		  Befehl wird ein Benutzer aus dem Container für den Standort "Hamburg" in den Container für
		  den Standort "Bremen" verschoben:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager users/user move \
    --dn "uid=user03,cn=hamburg,cn=users,dc=example,dc=com" \
    --position "cn=bremen,cn=users,dc=example,dc=com"
</programlisting>
	  </section>

	  <section id="central:udm:example:groups">
		<title>Gruppen</title>
		<para>
			Anlegen einer Gruppe <systemitem class="groupname">Example Users</systemitem> und Hinzufügen des Benutzers
		  <systemitem class="username">user01</systemitem> in diese Gruppe:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager groups/group create \
    --position "cn=groups,dc=example,dc=com" \
    --set name="Example Users" \
    --set users="uid=user01,cn=users,dc=example,dc=com"
</programlisting>

		<para>
			Nachträgliches Hinzufügen des Benutzers <systemitem class="username">user02</systemitem> zur gerade angelegten
		  Gruppe:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager groups/group modify \
    --dn "cn=Example Users,cn=groups,dc=example,dc=com" \
    --append users="uid=user02,cn=users,dc=example,dc=com"
</programlisting>

		<caution>
			<para>
		  Ein <option>--set</option> des Attributs users überschreibt im Gegensatz zu
		  <option>--append</option> die Liste der Gruppenmitglieder.
			</para>
		</caution>

		<para>
			Nachträgliches Entfernen des Benutzers <systemitem class="username">user01</systemitem> aus der Gruppe:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager groups/group modify \
    --dn "cn=Example Users,cn=groups,dc=example,dc=com" \
    --remove users="uid=user01,cn=users,dc=example,dc=com"
</programlisting>
	  </section>

	  <section id="central:udm:example:cn-policies">
		<title>Container / Richtlinien</title>
		<para>
		  Dieser Aufruf legt unterhalb des Standard-Containers <uri>cn=computers</uri>
		  einen Container <uri>cn=Bremen</uri> für die Rechnerobjekte am Firmenstandort
		  Bremen an. Durch die zusätzliche Option <property>computerPath</property> wird dieser
		  Container auch direkt als Standardcontainer für Rechnerobjekte registriert (siehe
		  <xref linkend="central:cn-and-ous"/>):
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager container/cn create \
    --position "cn=computers,dc=example,dc=com" \
    --set name="bremen" \
    --set computerPath=1
</programlisting>

		<para>
		  Dieser Befehl legt eine Speicherplatzbegrenzungs-Richtlinie mit dem Namen <emphasis>Default quota</emphasis> mit Soft- und Hard-Limit an:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager policies/share_userquota create \
    --position "cn=policies,dc=example,dc=com" \
    --set name="Default quota" \
    --set softLimitSpace=5GB \
    --set hardLimitSpace=10GB
</programlisting>

		<para>
		  Diese Richtlinie wird nun an den Benutzer-Container <uri>cn=users</uri> gebunden:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager container/cn modify \
    --dn "cn=users,dc=example,dc=com" \
    --policy-reference "cn=Default quota,cn=policies,dc=example,dc=com"
</programlisting>

		<para>
		  Anlegen einer &ucsUCR;-Richtlinie, mit der die Vorhaltezeit der Logdateien auf ein Jahr
		  eingestellt wird. Als Trennzeichen zwischen Name und Wert der Variable wird ein
		  Leerzeichen verwendet:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager policies/registry create \
    --position "cn=config-registry,cn=policies,dc=example,dc=com" \
    --set name="default UCR settings" \
    --set registry="logrotate/rotate/count 52"
</programlisting>

		<para>
		  Mit diesem Befehl wird an die angelegte Richtlinie ein weiterer Wert angehängt:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager policies/registry modify \
    --dn "cn=default UCR settings,cn=config-registry,"\
"cn=policies,dc=example,dc=com" \
    --append registry='"logrotate/compress" "no"'
</programlisting>
	  </section>

	  <section id="central:udm:example:cn-computers">
		<title>Rechner</title>
		<para>
		  In folgendem Beispiel wird ein Windows-Client angelegt. Tritt dieser Client später der
		  Samba-Domäne bei (siehe <xref linkend="windows-domaenenbeitritt"/>), wird dieses Rechnerkonto
		  dann automatisch verwendet:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager computers/windows create \
    --position "cn=computers,dc=example,dc=com" \
    --set name=WinClient01 \
    --set mac=aa:bb:cc:aa:bb:cc \
    --set ip=192.0.2.10
</programlisting>
	  </section>

	  <section id="central:udm:example:shares">
		<title>Freigaben</title>
		<para>
		  Der folgende Befehl legt eine Freigabe <emphasis>Documentation</emphasis> auf dem Server
		  <systemitem class="server">fileserver.example.com</systemitem> an. Sofern
		  <filename class="directory">/var/shares/documentation/</filename> auf dem Server noch nicht existiert, wird
		  es durch diesen Aufruf auch gleich angelegt.
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager shares/share create \
    --position "cn=shares,dc=example,dc=com" \
    --set name="Documentation" \
    --set host="fileserver.example.com" \
    --set path="/var/shares/documentation"
</programlisting>
	  </section>

	  <section id="central:udm:example:printer">
		<title>Drucker</title>
		<para>
		  Anlegen einer Druckerfreigabe <systemitem class="resource">LaserPrinter01</systemitem> auf dem Druckserver
		  <systemitem class="server">printserver.example.com</systemitem>. Die Eigenschaften des Druckers sind in der
		  PPD-Datei spezifiziert, deren Name relativ zum Verzeichnis
		  <filename class="directory">/usr/share/ppd/</filename> angegeben wird. Der angebundene Drucker ist
		  netzwerkfähig und wird über das IPP-Protokoll angebunden.
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager shares/printer create \
    --position "cn=printers,dc=example,dc=com" \
    --set name="LaserPrinter01"  \
    --set spoolHost="printserver.example.com" \
    --set uri="ipp:// 192.0.2.100" \
    --set model="foomatic-rip/HP-Color_LaserJet_9500-Postscript.ppd" \
    --set location="Head office" \
    --set producer="producer: "\
"cn=HP,cn=cups,cn=univention,dc=example,dc=com"
</programlisting>

		<note>
			<para>
				Im Parameter <parameter class="option">uri</parameter> muss ein Leerzeichen zwischen dem Druckprotokoll
				und dem URL-Zielpfad verwendet werden. Eine Aufstellung der Druckprotokolle findet sich
				in <xref linkend="print::shares"/>
			</para>
		</note>

		<para>
			Drucker können zur einfacheren Verwaltung in einer Druckergruppe zusammengefasst
			werden. Weitere Informationen zu Druckergruppen finden sich in
			<xref linkend="druckergruppen"/>.
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager shares/printergroup create \
    --set name=LaserPrinters \
    --set spoolHost="printserver.example.com" \
    --append groupMember=LaserPrinter01 \
    --append groupMember=LaserPrinter02
</programlisting>
	  </section>

	  <section id="central:udm:example:dnsdhcp">
		<title>DNS/DHCP</title>
		<para>
		  Um eine IP-Vergabe über DHCP zu konfigurieren, muss ein DHCP-Rechner-Eintrag für die
		  MAC-Adresse registriert werden. Weitere Informationen zu DHCP finden sich in
		  <xref linkend="module:dhcp:dhcp"/>.
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager dhcp/host create \
    --superordinate "cn=example.com,cn=dhcp,dc=example,dc=com" \
    --set host="Client222" \
    --set fixedaddress="192.0.2.110" \
    --set hwaddress="ethernet 00:11:22:33:44:55"
</programlisting>

		<para>
		  Soll ein Rechnername über DNS auflösbar sein, kann mit den folgenden Befehlen eine
		  Vorwärts- (host record) und Reverse-Auflösung (PTR record) konfiguriert werden:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager dns/host_record create \
    --superordinate "zoneName=example.com,cn=dns,dc=example,dc=com" \
    --set name="Client222" \
    --set a="192.0.2.110"

univention-directory-manager dns/ptr_record create \
    --superordinate "zoneName=0.168.192.in-addr.arpa,cn=dns,"\
"dc=example,dc=com" \
    --set address="110" \
    --set ptr_record="Client222.example.com."
</programlisting>
		<para>
		Weitere Informationen zu DNS finden sich in <xref linkend="networks:dns"/>.
		</para>
	  </section>

	  <section id="central:udm:example:extendedattr">
		<title>Erweiterte Attribute</title>
		<para>
		  Mit erweiterten Attributen lässt sich der Funktionsumfang von &ucsUMC; flexibel
		  erweitern, siehe <xref linkend="central:extendedattrs"/>. Im folgenden Beispiel wird ein
		  neues Attribut eingefügt, an dem pro Benutzer das KFZ-Kennzeichen des Dienstwagens
		  gespeichert wird. Die Werte werden in einer extra für diesen Zweck vorgesehenen Objektklasse
		  <classname>univentionFreeAttributes</classname> verwaltet:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-manager settings/extended_attribute create \
    --position "cn=custom attributes,cn=univention,dc=example,dc=com" \
    --set name="CarLicense" \
    --set module="users/user" \
    --set ldapMapping="univentionFreeAttribute1" \
    --set objectClass="univentionFreeAttributes" \
    --set longDescription="License plate number of the company car" \
    --set tabName="Company car" \
    --set multivalue=0 \
    --set syntax="string" \
    --set shortDescription="Car license"
</programlisting>
	  </section>
	</section>
</section>

<section id="central:udm_rest_api">
	<title>HTTP Schnittstelle (API) der Domänenverwaltung</title>
	<para>
		UCS stellt eine HTTP API für UDM zur Verfügung, mit der UDM Objekte
		über HTTP-Anfragen überprüft, geändert, erstellt und gelöscht werden können.
	</para>
	<para>
		Weitere Informationen zur API finden Sie unter <xref linkend="developer-reference"/>.
	</para>
</section>

<section id="central:reports">
	<title>Auswertung von Daten aus dem LDAP-Verzeichnis mit Univention Directory Reports</title>
	<para>
		Univention Directory Reports bietet die Möglichkeit vordefinierte
		Reports zu beliebigen im Verzeichnisdienst verwalteten Objekten zu
		erstellen.
	</para>
	<para>
		Die Struktur der Reports wird dabei durch Vorlagen definiert. Die dafür
		entwickelte Beschreibungssprache ermöglicht die Verwendung von
		Platzhaltern, die durch die Werte aus dem LDAP-Verzeichnis ersetzt
		werden. Es können dabei beliebig viele Reportvorlagen vorgegeben werden.
		So können beispielsweise für Benutzer wahlweise sehr detaillierte
		Reports oder nur einfache Adresslisten erstellt werden.
	</para>
	<para>
		Die Erstellung von Reports ist direkt in die Weboberfläche der
		&ucsUMC; integriert. Alternativ kann das Kommandozeilenprogramm
		<command>univention-directory-reports</command> verwendet werden.
	</para>
	<para>
		Im Auslieferungszustand werden sechs Reportvorlagen von Univention
		Directory Reports bereitgestellt, die für Benutzer, Gruppen und Rechner
		verwendet werden können. Drei Vorlagen erzeugen PDF-Dokumente und drei
		Vorlagen CSV-Dateien, die als Import-Quelle für andere Programme verwendet werden
		können. Weitere Vorlagen können erstellt und registriert werden.
	</para>
	<para>
		Reports können über ein Kommandozeilenprogramm oder über das
		Web-Interface von &ucsUMC; erstellt werden.
	</para>

	<section id="central:reports:create">
	  <title>Erstellen von Reports in &ucsUMC;</title>
	  <para>
		Um einen Report zu erstellen, muss in die UMC-Module für Benutzer, Gruppen oder Rechner
		gewechselt werden. Anschließend müssen alle vom Report erfassten Objekte ausgewählt werden
		(durch einen Klick auf den Button links von <guimenu>Name</guimenu> können alle Objekte
		selektiert werden).
		Ein Klick auf <guimenu>Mehr &ar; Report erstellen</guimenu> ermöglicht die
		Auswahl zwischen dem <guimenu>Standard-Report</guimenu> im PDF-Format und
		dem <guimenu>CSV-Report</guimenu> im CSV-Format.
	  </para>

	  <figure id="umc-report">
		<title>Erstellen eines Reports</title>
		<graphic width="100%" align="center" fileref="illustrations44/umc_report_de2.png"/>
	  </figure>

	  <para>
		Die über &ucsUDM; erzeugten Reports werden für 12 Stunden aufbewahrt und danach durch einen
		Cron-Job entfernt. Die Einstellungen, wann dieser Cron-Job laufen soll und wie lange diese
		Reports aufbewahrt werden sollen, kann über zwei &ucsUCR;-Variablen definiert werden:
	  </para>
	  <itemizedlist>
		<listitem><simpara>
		  <envar>directory/reports/cleanup/cron</envar> definiert den Zeitpunkt zu dem der Cron-Job
		  ausgeführt werden soll.
		</simpara></listitem>

		<listitem><simpara>
		  <envar>directory/reports/cleanup/age</envar> bestimmt das maximale Alter eines
		  Report-Dokumentes in Sekunden bevor es gelöscht wird.
		</simpara></listitem>
	  </itemizedlist>
	</section>

	<section id="central-management-umc:Erstellen_von_Reports_auf_der_Kommandozeile">
		<title>Erstellen von Reports auf der Kommandozeile</title>
		<para>
			Reports können auch über die Kommandozeile mit dem Programm
			<command>univention-directory-reports</command> erstellt werden.
			Informationen zur Verwendung des Programm können über die Option
			<option>--help</option> abgefragt werden.
		</para>
		<para>
			Mit dem folgenden Befehl können beispielsweise die verfügbaren Reportvorlagen für Benutzer
			aufgelistet werden:
		</para>
		<programlisting language="sh">
univention-directory-reports -m users/user -l
		</programlisting>
	</section>

	<section id="central-management-umc:Anpassung_Erweiterung_von_Univention_Directory_Reports">
		<title>Anpassung/Erweiterung von Univention Directory Reports</title>
		<para>
			Schon vorhandene Reports können direkt mit den Voreinstellungen erstellt
			werden. Einige Voreinstellungen können mittels &ucsUCR; angepasst
			werden. Beispielsweise ist es möglich, das Logo, dass in der Kopfzeile
			jeder Seite eines PDF-Reports angezeigt wird, zu ersetzen. Dafür kann der
			Wert der &ucsUCRV; <envar>directory/reports/logo</envar> den Namen einer
			Bilddatei enthalten. Dabei können gängigen Bildformate wie JPEG, PNG
			oder GIF verwendet werden. Das Bild wird automatisch auf eine feste
			Breite von 5.0 cm angepasst.
		</para>
		<para>
			Neben dem Logo kann auch der Inhalt der Reports angepasst werden, indem
			neue Reportvorlagen definiert werden.
			<!-- Diese Vorlagen sind in einer -->
			<!-- Beschreibungssprache definiert, die unter WIKIREF-23573 im Univention Wiki -->
			<!-- detailliert beschrieben wird. -->
		</para>
	</section>
</section>

</chapter>
