<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<chapter id="groups">
	<title>Gruppenverwaltung</title>

		<para>
			Berechtigungen werden in UCS überwiegend auf Basis von <emphasis>Gruppen</emphasis>
			unterschieden. Gruppen werden im LDAP gespeichert und sind somit auf
			allen Systemen identisch. Gruppen können nicht nur Benutzerkonten
			enthalten, sondern optional auch Rechnerkonten aufnehmen.
		</para>
		<para>
			Auf jedem System gibt es darüberhinaus auch noch lokale
			Benutzergruppen, die vor allem für den Zugriff auf Hardware verwendet werden.
			Diese werden nicht durch das &ucsUMS; verwaltet, sondern in der Datei
			<filename>/etc/group</filename> gespeichert.
		</para>
		<para>
			Die Zuordnung von Benutzern zu Gruppen erfolgt auf zwei Wegen:
		</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
				<simpara>
					In der Benutzerverwaltung kann einem Benutzer eine Auswahl von
					Gruppen zugewiesen werden (siehe <xref linkend="users::management"/>)
				</simpara>
				</listitem>
				<listitem>
				<simpara>
					In der Gruppenverwaltung kann einer Gruppe eine Auswahl von Benutzern
					zugeordnet werden (siehe <xref linkend="groups::management"/>)
				</simpara>
				</listitem>
			</itemizedlist>


	<section id="groups::management">
		<title>Verwaltung von Gruppen in &ucsUMC;</title>
		<para>
			Gruppen werden im UMC-Modul <emphasis>Gruppen</emphasis> verwaltet
			(siehe auch <xref linkend="central:user-interface"/>).
		</para>
			<figure id="create-group">
				<title>Anlegen einer Gruppe in UMC</title>
				<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/create-group_DE.png"/>
			</figure>
		<table>
			<title>Reiter 'Allgemein'</title>
			<tgroup cols="2">
				<colspec colnum="1" colname="attribute" colwidth="1*"/>
				<colspec colnum="2" colname="description" colwidth="2*"/>
				<thead>
					<row>
						<entry>Attribut</entry>
						<entry>Beschreibung</entry>
					</row>
				</thead>
				<tbody>
					<row>
						<entry>Name (*)</entry>
						<entry>
                            <para>
							  Der Name der Gruppe muss mit einem Buchstaben oder einer Ziffer
							  beginnen und auch enden. Die übrigen Zeichen des Gruppennamens dürfen
							  aus Buchstaben, Ziffern, Leerzeichen, Bindestrichen oder Punkten bestehen.
							</para>
                            <para>
							  In der Grundeinstellung kann keine Gruppe mit dem Namen eines existierenden
							  Benutzers angelegt werden. Wird die &ucsUCRV; <envar>directory/manager/user_group/uniqueness</envar>
							  auf <literal>false</literal> gesetzt, wird diese Prüfung aufgehoben.
							</para>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>Beschreibung</entry>
						<entry>
							Hier kann eine beliebige Beschreibung für die Gruppe eingetragen werden.
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>Benutzer</entry>
						<entry>
							In diesem Eingabefeld können Benutzer als Mitglieder in diese Gruppe
							aufgenommen werden.
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>Gruppen</entry>
						<entry>
							In diesem Eingabefeld können Gruppen als Mitglieder in diese Gruppe
							aufgenommen werden (Gruppen in Gruppen).
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</table>
		<table>
			<title>Reiter 'Erweiterte Einstellungen'</title>
			<tgroup cols="2">
				<colspec colnum="1" colname="attribute" colwidth="1*"/>
				<colspec colnum="2" colname="description" colwidth="2*"/>
				<thead>
					<row>
						<entry>Attribut</entry>
						<entry>Beschreibung</entry>
					</row>
				</thead>
				<tbody>
					<row>
						<entry>Mail</entry>
						<entry>
							Diese Optionen definieren eine Mailgruppe und sind in
							<xref linkend="mail::management::mailgroups"/> dokumentiert.
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>Enthaltene Rechner</entry>
						<entry>
							In diesem Feld können Rechner als Mitglieder in diese Gruppe
							aufgenommen werden.
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>Mitglied von</entry>
						<entry>
							Hier kann diese Gruppe einer oder mehreren anderen Gruppen als
							Mitglied hinzugefügt werden (Gruppen in Gruppen).
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>Gruppen ID</entry>
						<entry>
							<para>
								Wenn der Gruppe eine bestimmte Gruppen-ID zugewiesen werden soll, kann
								die Gruppen-ID in diesem Eingabefeld eingetragen werden. Ansonsten
								wird der Gruppe automatisch die nächste freie Gruppen-ID
								zugeordnet. Sie kann nachträglich nicht geändert werden und wird beim
								Bearbeiten der Gruppe ausgegraut angezeigt.
							</para>
							<para>
								Als Gruppen-ID können ganze Zahlen zwischen 1000 und 59999 sowie
								zwischen 65536 und 1000000 frei vergeben werden.
							</para>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>Windows &ar; Relative ID</entry>
						<entry>
							<para>
								Die Relative ID (RID) ist der lokale Teil der Security ID (SID) und
								wird in Windows- bzw. Samba-Domänen verwendet. Wenn der Gruppe eine
								bestimmte RID zugewiesen werden soll, kann sie in diesem Eingabefeld
								eingetragen werden. Ansonsten wird automatisch eine RID zugewiesen.
							</para>
							<para>
								Die RID kann nachträglich nicht geändert werden und wird beim
								Bearbeiten der Gruppe ausgegraut angezeigt.
							</para>
							<para>
								Die RIDs bis 1000 sind Standard-Gruppen und anderen speziellen
								Objekten vorbehalten.
							</para>
							<para>
								Bei Verwendung von Samba 4 wird die die RID durch Samba generiert und
								kann nicht vorgegeben werden.
							</para>
						</entry>
					</row>

					<row>
					  <entry>Windows &ar; Gruppentyp</entry>
					  <entry>
						Dieser Gruppentyp wird ausgewertet, wenn der Benutzer sich an einer Domäne
						auf Basis von Samba/AD anmeldet. Man unterscheidet zwischen drei Windows-Gruppentypen:

						<itemizedlist>
						  <listitem><simpara>
							<emphasis>Globale Gruppe:</emphasis> Diese Gruppen sind domänenweit
							bekannt. In &ucsUMC; sind neu erstellte Gruppen standardmäßig von diesem
							Typ.
						  </simpara></listitem>

						  <listitem><simpara>
							<emphasis>Lokale Gruppe:</emphasis> Lokale Gruppen sind nur auf
							Windows-Servern von Bedeutung. Wird auf einem Windows-Server eine lokale
							Gruppe erstellt, ist sie nur dem Server bekannt und ist nicht
							domänenweit verfügbar. UCS hingegen unterscheidet nicht zwischen lokalen
							und globalen Gruppen. Von einer AD-Domäne übernommene lokale Gruppen
							werden in UCS wie globale Gruppen verwaltet.
						  </simpara></listitem>

						  <listitem><simpara>
							<emphasis>Bekannte Gruppe:</emphasis> Unter diesem Gruppentyp werden von
							Samba- bzw. Windows-Servern vorkonfigurierte Gruppen zusammengefasst,
							die in der Regel über besondere Berechtigungen verfügen,
							z.B. <systemitem class="groupname">Power Users</systemitem>.
						  </simpara></listitem>
						</itemizedlist>
					  </entry>
					</row>

					<row>
					  <entry>Windows &ar; AD Gruppentyp</entry>
					  <entry>
						Dieser Gruppentyp wird nur ausgewertet, wenn der Benutzer sich an einer Domäne
						auf Basis von Samba 4 anmeldet (das Active Directory-Domänendienste
						bereitstellt).  Diese Gruppen sind in <xref linkend="groups:adgroups"/> beschrieben.
					  </entry>
					</row>


					<row>
						<entry>Windows &ar; Samba-Privilegien</entry>
						<entry>
							Mit dieser Eingabemaske wird einer Gruppe Windows-Systemrechte zugewiesen,
							z.B. die Berechtigung einen Windows-Client in die Domäne zu
							joinen. Diese Funktionalität ist in <xref linkend="users::management"/> dokumentiert.
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</table>
		<table>
			<title>Reiter 'Optionen'</title>
			<tgroup cols="2">
				<colspec colnum="1" colname="attribute" colwidth="1*"/>
				<colspec colnum="2" colname="description" colwidth="2*"/>
				<thead>
					<row><!-- FIXME -->
						<entry namest="attribute" nameend="description">
					Diese Karteikarte steht nur beim Hinzufügen von Gruppen zur Verfügung,
					nicht aber beim Bearbeiten von Gruppen. Sie ermöglicht es, bestimmte
					LDAP-Objektklassen für die Gruppe abzuwählen. Die Eingabefelder für
					Attribute dieser Klassen können dann nicht ausgefüllt werden.
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>Attribut</entry>
						<entry>Beschreibung</entry>
					</row>
				</thead>
				<tbody>
					<row>
						<entry>Samba-Gruppe</entry>
						<entry>
							Dieses Auswahlkästchen gibt an, ob die Gruppe die Objektklasse
							<classname>sambaGroupMapping</classname> erhält.
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>POSIX-Gruppe</entry>
						<entry>
							Dieses Auswahlkästchen gibt an, ob die Gruppe die Objektklasse
							<classname>posixGroup</classname> erhält.
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</table>
	</section>

	<section id="groups::nested">
		<title>Verschachtelung von Gruppen</title>
		<para>
			UCS unterstützt die Verschachtelung von Gruppen (auch bekannt als
			"Gruppen in Gruppen"). Dies vereinfacht die Verwaltung der
			Gruppen: Werden in einer Domäne beispielsweise zwei Standorte
			verwaltet, können zwei Gruppen <systemitem class="groupname">Techniker Standort A</systemitem> und
			<systemitem class="groupname">Techniker Standort B</systemitem> gebildet werden, denen jeweils die
			Benutzerkonten der Standort-Techniker zugewiesen werden.
			Um eine standortübergreifende Techniker-Gruppe zu bilden, reicht es
			dann aus, die Gruppen <systemitem class="groupname">Techniker Standort A</systemitem> und <systemitem class="groupname">Techniker
			Standort B</systemitem> als Mitglieder dieser Gruppe zu definieren.
		</para>
		<para>
			Zyklische Abhängigkeiten von Gruppen in Gruppen werden erkannt und
			abgewiesen. Diese Prüfung kann durch die
			&ucsUCRV; <envar>directory/manager/web/modules/groups/group/checks/circular_dependency</envar>
			deaktiviert werden.
			Auch bei direkten Gruppenänderungen ohne das &ucsUMS; müssen zyklische Mitgliedschaften vermieden werden.
		</para>
		<para>
			Die Auflösung der verschachtelten Gruppenmitgliedschaften erfolgt
			während der Expandierung des Gruppencaches (siehe <xref
			linkend="groups::cache"/>) und ist somit für Applikationen
			transparent.
		</para>
	</section>

	<section id="groups::cache">
		<title>Lokaler Gruppencache</title>
		<para>
		  Aus dem LDAP aufgelöste Benutzer- und Rechnerinformationen werden durch den Name
		  Server Cache Daemon zwischengespeichert, siehe <xref
		  linkend="computers:nscd"/>.
		</para>

		<para>
		  Die Zwischenspeicherung der Gruppen erfolgt seit UCS 3.1 aus
		  Performance- und Stabilitätsgründen nicht mehr über den
		  NSCD, sondern durch das NSS-Modul
		  <package>libnss-extrausers</package>. Die
		  Gruppeninformationen werden automatisch durch das Skript
		  <filename>/usr/lib/univention-pam/ldap-group-to-file.py</filename>
		  in die Datei <filename>/var/lib/extrausers/group</filename>
		  exportiert und dort von dem NSS-Modul ausgelesen.
		</para>

		<para>
		  Der Export erfolgt in der Grundeinstellung alle 15 Minuten
		  durch einen Cron-Job und wird zusätzlich gestartet wenn der
		  &ucsUDL; 15 Sekunden inaktiv gewesen
		  ist. Der Intervall für die Cron-Aktualisierung wird über die
		  &ucsUCRV; <envar>nss/group/cachefile/invalidate_interval</envar> in
		  Cron-Syntax (siehe <xref linkend="cron:local"/>) festgelegt
		  Das Listener-Modul kann über die &ucsUCRV;
		  <envar>nss/group/invalidate_cache_on_changes</envar> aktiviert/deaktiviert werden
		  (<literal>true</literal>/<literal>false</literal>).
		</para>

		<para>
		  Während des Generierens der Gruppencache-Datei prüft das
		  Skript, ob die Gruppenmitglieder weiterhin im
		  LDAP-Verzeichnis vorhanden sind. Wird für die Verwaltung der
		  Verzeichnisdaten ausschließlich &ucsUMC; eingesetzt ist,
		  ist diese zusätzliche Prüfung nicht nötig und kann durch Setzen der
		  &ucsUCRV; <envar>nss/group/cachefile/check_member</envar>
		  auf <literal>false</literal> deaktiviert werden.
		</para>
	</section>

	<section id="groups:adgroups">
	  <title>Synchronisation von Active Directory-Gruppen bei Verwendung von Samba 4</title>
	  <para>
		Wird Samba 4 eingesetzt, werden die Gruppenmitgliedschaften zwischen dem Samba
		4-Verzeichnisdienst und dem OpenLDAP-Verzeichnisdienst durch den Univention S4-Connector
		synchronisiert, d.h. jede Gruppe auf UCS-Seite ist einer Gruppe im Active Directory assoziiert. Allgemeine
		Hinweise zum Univention S4 Connector finden sich in <xref linkend="windows:s4connector"/>.
	  </para>

	  <para>
		Einzige Ausnahme sind die <emphasis>Pseudo-Gruppen</emphasis> (manchmal auch als
		Systemgruppen bezeichnet). Diese werden nur intern von Active Directory/Samba 4 verwaltet,
		z.B. enthält die Gruppe <systemitem class="groupname" lang="en">Authenticated Users</systemitem> eine Liste aller aktuell an
		einem System angemeldeten Benutzer. Pseudo-Gruppen sind im UCS-Verzeichnisdienst vorhanden;
		sie werden aber nicht durch den Univention S4 Connector synchronisiert und müssen
		normalerweise nicht bearbeitet werden. Dies betrifft die folgenden Gruppen:

		<itemizedlist>
		  <listitem><simpara><systemitem class="groupname">Anonymous Logon</systemitem>, <systemitem class="groupname">Authenticated Users</systemitem>, <systemitem class="groupname">Batch</systemitem>, <systemitem class="groupname">Creator Group</systemitem></simpara></listitem>
		  <listitem><simpara><systemitem class="groupname">Creator Owner</systemitem>, <systemitem class="groupname">Dialup</systemitem>, <systemitem class="groupname">Digest Authentication</systemitem></simpara></listitem>
		  <listitem><simpara><systemitem class="groupname">Enterprise Domain Controllers</systemitem>, <systemitem class="groupname">Everyone</systemitem>, <systemitem class="groupname">IUSR</systemitem>, <systemitem class="groupname">Interactive</systemitem></simpara></listitem>
		  <listitem><simpara><systemitem class="groupname">Local Service</systemitem>, <systemitem class="groupname">NTLM Authentication</systemitem>, <systemitem class="groupname">Network Service</systemitem>, <systemitem class="groupname">Network</systemitem></simpara></listitem>
		  <listitem><simpara><systemitem class="groupname">Nobody</systemitem>, <systemitem class="groupname">Null Authority</systemitem>, <systemitem class="groupname">Other Organization</systemitem>, <systemitem class="groupname">Owner Rights</systemitem></simpara></listitem>
		  <listitem><simpara><systemitem class="groupname">Proxy</systemitem>, <systemitem class="groupname">Remote Interactive Logon</systemitem>, <systemitem class="groupname">Restricted</systemitem>, <systemitem class="groupname">SChannel Authentication</systemitem></simpara></listitem>
		  <listitem><simpara><systemitem class="groupname">Self</systemitem>, <systemitem class="groupname">Service</systemitem>, <systemitem class="groupname">System</systemitem>, <systemitem class="groupname">Terminal Server User</systemitem>, <systemitem class="groupname">This Organization</systemitem></simpara></listitem>
		  <listitem><simpara><systemitem class="groupname">World Authority</systemitem></simpara></listitem>
		</itemizedlist>
	  </para>

	  <para>
		Man unterscheidet in Samba 4/Active Directory zwischen den folgenden vier
		AD-Gruppentypen. Diese Gruppentypen können auf zwei Arten von Gruppen angewendet werden;
		<emphasis>Sicherheitsgruppen</emphasis> konfigurieren Berechtigungen (entsprechend den
		UCS-Gruppen), während <emphasis>Verteilungsgruppen</emphasis> für Mailverteiler genutzt
		werden:

		<itemizedlist>
		  <listitem><simpara>
			<emphasis>Lokale Gruppen</emphasis> existieren immer nur lokal auf einem Rechner. Eine
			lokale Gruppe, die in Samba 4 angelegt wurde, wird durch den Univention S4 Connector
			synchronisiert und erscheint daher auch in der UMC. Es besteht aber keine Notwendigkeit
			lokale Gruppen in der UMC anzulegen.
		  </simpara></listitem>

		  <listitem><simpara>
			<emphasis>Globale Gruppen</emphasis> sind der Standardtyp für neu angelegte Gruppen in
			der UMC. Eine globale Gruppe gilt für eine Domäne, es können aber keine Konten anderer
			Domänen aufgenommen werden. Besteht eine Vertrauensstellung zu einer Domäne, werden die
			Gruppen dort angezeigt und es können Berechtigungen zugewiesen werden. Die aktuelle
			Version von UCS unterstützt allerdings weder mehrfache Domänen/Forests, noch
			von UCS ausgehende Vertrauensstellungen.
		  </simpara></listitem>

		  <listitem><simpara>
			<emphasis>Domänenlokale Gruppen</emphasis> können auch Mitglieder anderer Domänen
			aufnehmen (sofern zu diesen eine Vertrauenstellung besteht oder sie Teil eines Forests
			ist). Domänenlokale Gruppen werden aber nur in der eigenen Domäne angezeigt. Die
			aktuelle Version von UCS unterstützt allerdings weder mehrfache Domänen/Forests,
			noch von UCS ausgehende Vertrauensstellungen.
		  </simpara></listitem>

		  <listitem><simpara>
			<emphasis>Universelle Gruppen</emphasis> können Mitglieder aus allen Domänen aufnehmen
			und diese Mitglieder werden auch in allen Domänen eines Forests angezeigt. Diese Gruppen
			werden in einem separaten Segment des Verzeichnisdienstes gespeichert, dem sogenannten
			Global Catalog. Domänen-Forests werden aktuell von Samba 4 nicht unterstützt.
		  </simpara></listitem>
		</itemizedlist>
	  </para>
	</section>

	<section id="groups::memberof">
	  <title>Overlay-Modul zur Anzeige der Gruppeninformationen an Benutzerobjekten</title>
	  <para>
		Im UCS-Verzeichnisdienst werden Gruppenmitgliedschaften nur an den Gruppenobjekten und nicht
		am jeweiligen Benutzerobjekt gespeichert. Einige Applikationen erwarten jedoch die
		Gruppenmitgliedschaften an den Benutzerobjekten (z.B. im Attribut
		<property>memberOf</property>). Durch ein optionales Overlay-Modul im LDAP-Server können
		diese Attribute automatisch anhand der Gruppeninformationen angezeigt werden. Die
		zusätzlichen Attribute werden nicht in das LDAP geschrieben, sondern bei einer Anfrage durch
		das Overlay-Modul ermittelt und angezeigt.
	  </para>

	  <para>
		Dazu muss auf allen LDAP-Servern das Paket
		<package>univention-ldap-overlay-memberof</package> installiert werden.
	  </para>

	  <para>
		In der Grundeinstellung wird das Benutzerattribut <property>memberOf</property>
		dargestellt. Mit der &ucsUCRV; <envar>ldap/overlay/memberof/memberof</envar> kann auch ein
		anderes Attribut konfiguriert werden.
	  </para>
	</section>

</chapter>
