<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<chapter id="idmcloud">
  <title>Identity Management Anbindung an Cloud-Dienste</title>
  <section id="idmcloud:general">
	<title>Einführung</title>
	<para>
		UCS bietet ein integriertes Identity Management System. Über Univention Management Console können bspw. Benutzer,
		oder Gruppen sehr einfach administriert werden. Abhängig von den installierten Diensten stehen diese
		Identitäten über unterschiedliche Schnittstellen bereit, bspw. via LDAP.
	</para>
	<para>
		Mit Hilfe von bereitgestellten Erweiterungen, sogenannten Apps, kann das Managementsystem so erweitert werden, dass
		Benutzer oder Benutzergruppen auch direkt in Cloud-Dienste repliziert werden. Im App Center sind u.a. Erweiterung für
		Microsoft Office 365 oder G Suite vorhanden.
	</para>
	<para>
		Dank Single Sign-On (SSO) können sich die Benutzer mit ihrem gewohnten Passwort anmelden und anschließend sofort online
		in der Cloud arbeiten. Dabei bleibt das Passwort im Unternehmensnetzwerk und wird nicht zum Cloud Dienst übertragen.
	</para>
	<para>
		Im folgenden Kapitel ist die Einrichtung des Microsoft Office 365 Connector beschrieben.
	</para>
  </section>

  <section id="idmcloud:o365">
	<title>Microsoft Office 365</title>
	<para>
		Der Microsoft Office 365 Connector ermöglicht die Synchronisation der Benutzer und Gruppen zu einer Azure Active
		Directory Domäne, welche von Office 365 verwendet wird.Dabei lässt sich steuern, welche der in UCS angelegten
		Benutzerkonten Office 365 verwenden dürfen. Die so ausgewählten Benutzer werden entsprechend von UCS in die Azure Active
		Directory Domäne provisiert. Es kann dabei konfiguriert werden, welche Attribute synchronisiert werden und Attributte
		können dabei sogar anonymisiert werden.
	</para>

	<para>
		Die Anmeldung an Office 365 erfolgt über die SAML-SSO-Integration von UCS, d.h. die Authentifizierung erfolgt gegen den
		UCS Server und es werden keine Passwort-Hashes zu Microsofts Azure Cloud übertragen. UCS und Microsoft Azure Active
		Directory müssen dafür keine direkte Verbindung herstellen können, da die Authentifikation ausschließlich über den
		Webbrowser des Clients erfolgt. Dieser sollte aber die DNS-Namen der UCS-Domäne auflösen können, das ist insbesondere
		für Mobilgeräte wichtig zu beachten.
	</para>

	<section id="idmcloud:o365:setup">
		<title>Einrichtung</title>
		<para>
			Für den Einsatz des Microsoft Office 365 Connectors wird ein Microsoft Office 365 Administratorkonto, ein entsprechendes
			Konto im Azure Active Directory sowie eine von Microsoft
			<ulink="https://azure.microsoft.com/de-de/documentation/articles/active-directory-add-domain/">verifizierte
			Domäne</ulink> benötigt. Die ersten beiden werden zu Testzwecken kostenlos von Microsoft bereitgestellt. Für das
			Konfigurieren des SSO wird jedoch eine eigene Internet-Domäne benötigt, in der TXT‑Records erstellt werden können.
		</para>

		<para>
			Falls noch keine Microsoft Office 365 Subskription vorhanden ist, so kann diese via <ulink url="http://www.office.com"/>
			im Bereich <guimenu>kostenlos testen für Unternehmen</guimenu> konfiguriert werden. Mit einem privaten Microsoft Konto
			ist eine Verbindung nicht möglich.
		</para>

		<para>
			Anschließend sollte eine Anmeldung mit einem <ulink
url="https://login.microsoftonline.com/login.srf?wa=wsignin1.0&rpsnv=4&ct=1462951962&rver=6.7.6640.0&wp=MCMBI&wreply=https%3a%2f%2fportal.office.com%2flanding.aspx%3ftarget%3d%252fAdmin%252fDefault.aspx&lc=1033&id=501392&msafed=0&client-request-id=9e15a695-378c-4ba6-8aab-941353258f55">Office
365 Administratorkonto</ulink> im Office 365 Admin Center erfolgen. Im
			der linken Navigationsleiste ganz unten ist <guimenu>Azure AD</guimenu> auszuwählen, welches in einem neuen Fenter das
			<guimenu
url="https://login.microsoftonline.com/common/oauth2/authorize?response_type=code+id_token&redirect_uri=https%3a%2f%2fmanage.windowsazure.com%2f&client_id=00000013-0000-0000-c000-000000000000&resource=https%3a%2f%2fmanagement.core.windows.net%2f&scope=user_impersonation+openid&nonce=b32198d5-a829-44e7-86b1-4de4c47e6904&domain_hint=&site_id=500879&response_mode=form_post">Azure
Management Portal</ulink> öffnet.
		</para>

		<para>
			Unter dem Menüpunkt <guimenu>Domänen</guimenu> kann nun die eigene Domäne hinzugefügt und verifiziert werden. Dafür wird
			es notwendig sein, einen TXT-Record im DNS der eigenen Domäne zu erzeugen. Dieser Vorgang kann einige Minuten in
			Anspruch nehmen. Nun sollte der <guimenu>Status</guimenu> der konfigurierten Domäne als
			<guimenu>überprüft</guimenu> angezeigt werden.
		</para>

		<para>
			Nun kann die Microsoft Office 365 App aus dem App Center auf dem UCS System installiert werden. Die Installation dauert
			nur wenige Minuten. Anschließend steht ein Einrichtungsassistent (Wizard) für die Einrichtung zur Verfügung.
		</para>
	</section>

	<section id="idmcloud:o365:config">
		<title>Konfiguration</title>
	</section>

	<section id="idmcloud:o365:debug">
		<title>Fehlersuche</title>
	</section>
  </section>

</chapter>
