<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<chapter id="idmcloud">
  <title>Identity Management Anbindung an Cloud-Dienste</title>
  <section id="idmcloud:general">
	<title>Einführung</title>
	<para>
		UCS bietet ein integriertes Identity Management System. Über &ucsUMC; können u.a. Benutzer
		oder Gruppen sehr einfach administriert werden. Abhängig von den installierten Diensten stehen diese
		Identitäten über unterschiedliche Schnittstellen bereit, bspw. via LDAP.
	</para>
	<para>
		Mit Hilfe von bereitgestellten Erweiterungen, sogenannten Apps, kann das Managementsystem so erweitert werden, dass
		Benutzer oder Gruppen auch direkt in Cloud-Dienste repliziert werden. Im App Center sind u.a. Erweiterung für
		Microsoft 365 oder G Suite vorhanden.
	</para>
	<para>
		Dank Single Sign-on (SSO) können sich die Benutzer mit ihrem gewohnten Passwort anmelden und anschließend sofort online
		in der Cloud arbeiten. Dabei bleibt das Passwort im Unternehmensnetzwerk und wird nicht zum Cloud Dienst übertragen.
	</para>
	<para>
		In den folgenden Kapiteln ist die Einrichtung des Microsoft 365 und des Google Apps for Work Connector beschrieben.
	</para>
  </section>

  <section id="idmcloud:o365">
	<title>Microsoft 365 Connector</title>
	<para>
		Der Microsoft 365 Connector ermöglicht die Synchronisation der Benutzer und Gruppen zu einer Azure Active
		Directory Domäne, welche von Microsoft 365 verwendet wird. Dabei lässt sich steuern, welche der in UCS angelegten
		Benutzer Microsoft 365 verwenden dürfen. Die so ausgewählten Benutzer werden entsprechend von UCS in die Azure Active
		Directory Domäne provisioniert. Es kann dabei konfiguriert werden, welche Attribute synchronisiert werden und Attribute
		können dabei anonymisiert werden.
	</para>

	<para>
		Die Single Sign-on Anmeldung an Microsoft 365 erfolgt über die in UCS integrierte SAML-Implementierung, d.h. die Authentifizierung erfolgt dabei gegen den
		UCS-Server und es werden keine Passwort-Hashes zu Microsofts Azure Cloud übertragen. Die Authentifikation des Benutzers erfolgt ausschließlich über den
		Webbrowser des Clients. Dieser sollte aber die DNS-Namen der UCS-Domäne auflösen können, das ist insbesondere
		für Mobilgeräte wichtig zu beachten.
	</para>

	<section id="idmcloud:o365:setup">
		<title>Einrichtung</title>
		<para>
			Für den Einsatz des Microsoft 365 Connectors wird ein Microsoft 365 Administrator Konto, ein entsprechendes
			Konto im Azure Active Directory, sowie eine von Microsoft
			<ulink url="https://azure.microsoft.com/de-de/documentation/articles/active-directory-add-domain/">verifizierte
			Domäne</ulink> benötigt. Die ersten beiden werden zu Testzwecken kostenlos von Microsoft bereitgestellt. Für das
			Konfigurieren des SSO wird jedoch eine eigene Internet-Domäne benötigt, in der TXT‑Records erstellt werden können.
		</para>

		<para>
			Falls noch keine Microsoft 365 Subskription vorhanden ist, so kann diese via <ulink url="https://www.office.com/"/>
			im Bereich <guimenu>kostenlos testen für Unternehmen</guimenu> konfiguriert werden. Mit einem privaten Microsoft Konto
			ist eine Verbindung nicht möglich.
		</para>

		<para>
			Anschließend sollte eine Anmeldung mit einem <guimenu>Microsoft 365 Administratorkonto</guimenu> im <guimenu>Microsoft 365 Admin Center</guimenu> erfolgen. In
			der linken Navigationsleiste ganz unten ist <guimenu>Azure AD</guimenu> auszuwählen, welches in einem neuen Fenster das
			<guimenu>Azure Management Portal</guimenu> öffnet.
		</para>

		<para>
			Unter dem Menüpunkt <guimenu>Domänen</guimenu> kann nun die eigene Domäne hinzugefügt und verifiziert werden. Dafür ist
			es notwendig, einen TXT-Record im DNS der eigenen Domäne zu erzeugen. Dieser Vorgang kann einige Minuten in
			Anspruch nehmen. Anschließend sollte der <guimenu>Status</guimenu> der konfigurierten Domäne als
			<guimenu>überprüft</guimenu> angezeigt werden.
		</para>

		<para>
			Nun kann die Microsoft 365 App aus dem App Center auf dem UCS System installiert werden. Die Installation dauert
			nur wenige Minuten. Anschließend steht ein Einrichtungsassistent (Wizard) für die Einrichtung zur Verfügung.
			Mit Abschluss des Einrichtungsassistenten ist die Installation abgeschlossen und der Connector ist einsatzbereit.
		</para>

		<figure id="idmcloud:o365:wizard">
			<title>Microsoft 365 Einrichtungsassistent</title>
			<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/office_wizard1_de.png"/>
		</figure>

	</section>

	<section id="idmcloud:o365:config">
		<title>Konfiguration</title>
		<para>
			Nach der Einrichtung über den Einrichtungsassistenten kann über das Benutzermodul an jedem Benutzerobjekt auf dem Reiter <guimenu>Microsoft 365</guimenu>
			konfiguriert werden, dass dieser Benutzer ins Microsoft 365 provisioniert wird. Der Verbrauch und die Zuweisung von
			Lizenzen ist im <guimenu>Microsoft 365 Admin Center</guimenu> zu erkennen.
		</para>

		<para>
			Wird eine Änderung am Benutzer durchgeführt, so werden die Änderungen auch in die Azure Active Directory Domäne repliziert. Es erfolgt
			keine Synchronisation aus dem Azure Active Directory in das UCS System. Das bedeutet Änderungen, die im Azure Active
			Directory oder Office Portal vorgenommen, können durch Änderungen an den gleichen Attributen in UCS unter Umständen
			wieder überschrieben werden.
		</para>

		<para>
			Aufgrund von Sicherheitsrichtlinien des Azure Active Directory können Benutzer oder Gruppen im Azure AD
			während der Synchronisation nicht gelöscht werden. Sie werden lediglich deaktiviert und umbenannt. Die Lizenzen werden im Azure
			Active Directory entzogen, so dass diese für andere Benutzer zur Verfügung stehen. Benutzer und Gruppen, deren Namen
			mit <guimenu>ZZZ_deleted</guimenu> anfangen, können im <guimenu>Microsoft 365 Admin Center</guimenu> gelöscht werden.
		</para>

		<para>
			Es ist notwendig in Microsoft 365 ein Land für den Benutzer zu konfigurieren. Der Connector nutzt dafür die Angabe des
			Landes aus den Kontaktdaten des Benutzers oder, wenn nicht gesetzt, die Einstellung des Servers. Mit Hilfe der &ucsUCRV;
			<envar>office365/attributes/usageLocation</envar> kann ein 2-Zeichen-Kürzel, bspw. DE vorgegeben werden.
		</para>

		<para>
			Über die &ucsUCRV; <envar>office365/attributes/sync</envar> wird konfiguriert, welche LDAP Attribute (z. B. Vorname, Nachname, etc.)
			eines Benutzerkontos synchronisiert werden. Es handelt sich um eine kommaseparierte Liste von LDAP Attributen. Somit ist eine
			Anpassung an die eigenen Bedürfnisse einfach möglich.
		</para>

		<para>
			Mit der &ucsUCRV; <envar>office365/attributes/anonymize</envar> können kommasepariert LDAP Attribute angegeben werden,
			die zwar im Azure Active Directory angelegt, jedoch mit Zufallswerten gefüllt werden. Die &ucsUCRV;n
			<envar>office365/attributes/static/.*</envar> erlauben das Füllen von Attributen auf Microsoft Seite mit einem
			vordefinierten Wert.
		</para>

		<para>
			Mit der &ucsUCRV; <envar>office365/attributes/never</envar> können kommasepariert LDAP Attribute angegeben werden, die
			nicht synchronisiert werden sollen, selbst wenn diese in <envar>office365/attributes/sync</envar> oder
			<envar>office365/attributes/anonymize</envar> auftauchen.
		</para>

		<para>
			Die &ucsUCRV;n <envar>office365/attributes/mapping/.*</envar> definieren eine Abbildung der UCS LDAP Attribute zu Azure
			Attributen. Diese Variablen müssen normalerweise nicht verändert werden. Die Synchronisation der Gruppen der
			Microsoft 365 Benutzer kann mit der &ucsUCRV; <envar>office365/groups/sync</envar> aktiviert werden.
		</para>

		<para>
			Änderungen an &ucsUCRV;n werden erst nach dem Neustart des &ucsUDL; umgesetzt.
		</para>

	</section>
	<section id="idmcloud:o365:multipleconnections">
		<title>Synchronisation von Benutzern in mehrere Azure <foreignphrase>Active Directories</foreignphrase></title>
		<para>
		Der Microsoft 365 Connector kann Benutzer in mehrere Azure <foreignphrase>Active Directories</foreignphrase> synchronisieren.
		Sind mehrere Verbindungen verfügbar, können an jedem Benutzerkonto individuell die Azure AD Instanzen zugewiesen werden, in denen ein Account erstellt werden soll.
		Ein Benutzer bekommt in jedem der seinem UCS Konto zugewiesenen Azure AD ein separates Konto mit eindeutigem Benutzernamen (<wordasword>Userprincipalname</wordasword>, UPN).
		</para>
		<para>
		Jede zusätzlich eingerichtete Azure AD Verbindung erhält einen vom Administrator festzulegenden Verbindungsalias als eindeutigen Namen.
		Für die Verwaltung der Aliase kann das Programm <command>/usr/share/univention-office365/scripts/manage_adconnections</command> verwendet werden.
		Ein neuer Alias kann über das Kommando <command>/usr/share/univention-office365/scripts/manage_adconnections create <replaceable>&lt;Aliasname&gt;</replaceable></command> erstellt werden.
		Dies konfiguriert unter anderem die &ucsUCRV; <envar>office365/adconnection/wizard</envar> auf den neu erstellten Alias um.
		Der Wert dieser &ucsUCRV; bestimmt, welche Azure Verbindung durch den Microsoft 365 Einrichtungswizard konfiguriert wird.
		</para>
		<para>
		Nach dem Anlegen muss die Verbindung wie gewohnt über den Microsoft 365 Einrichtungswizard eingerichtet werden, damit Benutzer synchronisiert werden können.
		</para>
		<para>
		Um Single-Sign-On mit mehreren Azure AD Verbindungen zu ermöglichen, muss für jede weitere Verbindung ein neuer logischer SAML Identity Provider erstellt werden. Dies ist in <xref linkend="domain:saml:extendedconfiguration"/> beschrieben.
		-er Identity Provider sollte dabei denselben Namen wie der Verbindungsalias erhalten. Wurde ein anderer Name gewählt, muss das PowerShell Skript zur Einrichtung der Single-Sign-On Verbindung manuell angepasst werden.
		Auf allen für das Single-Sign-On der Domäne zuständigen Domaincontrollern muss also beispielsweise die &ucsUCRV; in der Form <envar>saml/idp/entityID/supplement/<replaceable>Aliasname</replaceable>=true</envar> gesetzt werden.
		</para>
		<para>
		Ein UCS Benutzer kann in einer Browser-Sitzung nur zu einem Azure AD gleichzeitig verbunden sein.
		Um die Verbindung zu wechseln, ist ein Abmelden an Microsoft 365 notwendig.
		</para>
		<para>
		Zur weiteren Konfiguration gibt es die &ucsUCRV; <envar>office365/defaultalias</envar>. Diese legt fest, in welches Azure AD
		ein Benutzer- oder Gruppenkonto synchronisiert wird, falls am Benutzerkonto keines explizit ausgewählt wurde. Soll das Konto in ein anderes Azure AD synchronisiert werden, muss bei der Aktivierung für Microsoft 365 das entsprechende Azure AD Verbindungsalias als Ziel ausgewählt werden.
		</para>
	</section>

	<section id="idmcloud:o365:debug">
		<title>Fehlersuche</title>
		<para>
			Meldungen während der Einrichtung werden in der folgenden Logdatei
			<filename>/var/log/univention/management-console-module-office365.log</filename> protokolliert.
		</para>

		<para>
			Bei Synchronisationsproblemen sollte die Logdatei des &ucsUDL; geprüft werden:
			<filename>/var/log/univention/listener.log</filename>. Mit Hilfe der &ucsUCRV; <envar>office365/debug/werror</envar>
			können mehr Debugausgaben aktiviert werden.
		</para>

	</section>
  </section>

  <section id="idmcloud:gsuite">
	<title>Google Apps for Work Connector</title>
	<para>
		Der Google Apps for Work Connector ermöglicht die Synchronisation der Benutzer und Gruppen zu einer G Suite 
		Domäne. Dabei lässt sich steuern, welche der in UCS angelegten Benutzer G Suite verwenden dürfen. Die so
		ausgewählten Benutzer werden entsprechend von UCS in die G Suite Domäne provisioniert. Es kann dabei konfiguriert
		werden, welche Attribute synchronisiert werden und Attribute können dabei anonymisiert werden.
	</para>

	<para>
		Die Single Sign-on Anmeldung an G Suite erfolgt über die in UCS integrierte SAML-Implementierung, d.h. die
		Authentifizierung erfolgt dabei gegen den UCS-Server und es werden keine Passwort-Hashes zur G Suite Domäne
		übertragen. Die Authentifikation des Benutzers erfolgt ausschließlich über den Webbrowser des Clients. Dieser
		sollte aber die DNS-Namen der UCS-Domäne auflösen können, das ist insbesondere für Mobilgeräte wichtig zu beachten.
	</para>

	<section id="idmcloud:gsuite:setup">
		<title>Einrichtung</title>
		<para>
			Für den Einsatz des Google Apps for Work Connectors wird ein G Suite Administrator Konto, ein entsprechendes
			Konto in der G Suite Domäne, sowie eine von Google
			<ulink url="https://support.google.com/a/topic/9196?hl=de">verifizierte Domäne</ulink> benötigt. Die ersten beiden
			werden zu Testzwecken kostenlos von Google bereitgestellt. Für das Konfigurieren des SSO wird jedoch eine eigene
			Internet-Domäne benötigt, in der TXT‑Records erstellt werden können.
		</para>

		<para>
			Falls noch keine G Suite Subskription vorhanden ist, so kann diese via <ulink url="https://gsuite.google.com/setup-hub/"/>
			mit dem Link <guimenu>Jetzt kostenlos testen</guimenu> konfiguriert werden. Mit einem privaten Gmail Konto
			ist eine Verbindung nicht möglich.
		</para>

		<para>
			Anschließend sollte eine Anmeldung mit einem <guimenu>G Suite Administratorkonto</guimenu> in der
			<ulink url="https://admin.google.com/">Admin-Konsole</ulink> erfolgen. Nun sollte die Verifikation der Domäne erfolgen.
			Dafür ist es notwendig, einen TXT-Record im DNS der eigenen Domäne zu erzeugen. Dieser Vorgang kann einige Minuten in Anspruch nehmen.
		</para>

		<para>
			Nun kann der Google Apps for Work Connector aus dem App Center auf dem UCS System installiert werden. Die Installation dauert
			nur wenige Minuten. Anschließend steht ein Einrichtungsassistent (Wizard) für die Einrichtung zur Verfügung.
			Mit Abschluss des Einrichtungsassistenten ist die Installation abgeschlossen und der Connector ist einsatzbereit.
		</para>

		<figure id="idmcloud:gsuite:wizard">
			<title>Google Apps for Work Einrichtungsassistent</title>
			<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/google_wizard1_de.png"/>
		</figure>

	</section>

	<section id="idmcloud:gsuite:config">
		<title>Konfiguration</title>
		<para>
			Nach der Einrichtung über den Einrichtungsassistenten kann über das Benutzermodul an jedem Benutzerobjekt auf dem Reiter <guimenu>Google Apps</guimenu>
			konfiguriert werden, dass dieser Benutzer zu G Suite provisioniert wird.
		</para>

		<para>
			Wird eine Änderung am Benutzer durchgeführt, so werden die Änderungen auch in die G Suite Domäne repliziert. Es erfolgt
			keine Synchronisation aus der G Suite Domäne in das UCS-System. Das bedeutet Änderungen, die in der G Suite Domäne 
			vorgenommen wurden, können durch Änderungen an den gleichen Attributen in UCS unter Umständen wieder überschrieben werden.
		</para>

		<para>
			Wird bei einem Benutzer die Google Apps Eigenschaft entfernt, so wird der Benutzer entsprechend in der G Suite Domäne gelöscht.
		</para>

		<para>
			Über die &ucsUCRV; <envar>google-apps/attributes/mapping/.*</envar> wird konfiguriert, welche LDAP Attribute (z. B. Vorname, Nachname, etc.)
			eines Benutzerkontos synchronisiert werden. Die &ucsUCRV; und ihre Werte spiegeln die verschachtelte Datenstruktur der G Suite Benutzerkonten
			wider. Die Namen, die in den Werten dem Prozentzeichen folgen, sind die Attribute im UCS LDAP. Werden alle &ucsUCRV;n
			<envar>google-apps/attributes/mapping/.*</envar> entfernt, so werden keine Daten außer der primären E-Mail-Adresse synchronisiert.
		</para>

		<para>
			Mit der &ucsUCRV; <envar>google-apps/attributes/anonymize</envar> können kommasepariert LDAP Attribute angegeben werden,
			die zwar in der G Suite Domäne angelegt, jedoch mit Zufallswerten gefüllt werden.
		</para>

		<para>
			Mit der &ucsUCRV; <envar>google-apps/attributes/never</envar> können kommasepariert LDAP Attribute angegeben werden, die
			nicht synchronisiert werden sollen, selbst wenn diese per <envar>google-apps/attributes/mapping</envar> oder
			<envar>google-apps/attributes/anonymize</envar> konfiguriert sind.
		</para>

		<para>
			Die Synchronisation der Gruppen der Google Apps for Work Benutzer kann mit der &ucsUCRV; <envar>google-apps/groups/sync</envar> aktiviert werden.
		</para>

		<para>
			Änderungen an &ucsUCRV;n werden erst nach dem Neustart des &ucsUDL; umgesetzt.
		</para>

	</section>

	<section id="idmcloud:gsuite:debug">
		<title>Fehlersuche</title>
		<para>
			Meldungen während der Einrichtung werden in der folgenden Logdatei
			<filename>/var/log/univention/management-console-module-googleapps.log</filename> protokolliert.
		</para>

		<para>
			Bei Synchronisationsproblemen sollte die Logdatei des &ucsUDL; geprüft werden:
			<filename>/var/log/univention/listener.log</filename>. Mit Hilfe der &ucsUCRV; <envar>google-apps/debug/werror</envar>
			können mehr Debugausgaben aktiviert werden.
		</para>
  	</section>

  </section>

</chapter>
