<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<chapter id="installation:chapter">
<title>Installation</title>
<section id="installation:einfuerung">
<title>Einführung</title>
	<para>
	  Die folgende Dokumentation beschreibt die Installation von Univention Corporate Server
	  (UCS).  Als Installationsmedium wird eine DVD bereitgestellt. Die
	  Installation erfolgt interaktiv und fragt alle notwendigen System-Einstellungen in einer graphischen
	  Oberfläche ab.
	</para>

	<!-- FIXME: Hinweise zum Netinstaller geben, wenn dieser für UCS4 verfügbar ist -->
	<para>
	  Die Installations-DVD wird für die Rechnerarchitektur <emphasis>amd64</emphasis> (64 Bit) bereitgestellt.
	  Die DVD bringt neben einer Unterstützung für die weit verbreiteten BIOS-Systeme auch eine Unterstützung
	  für den Unified Extensible Firmware Interface-Standard (UEFI) mit. Die UEFI-Unterstützung auf der DVD
	  ist auch in der Lage, auf Systemen mit aktiviertem SecureBoot zu starten und UCS dort zu installieren.
	</para>

	<!-- TODO: Hinweise auf VMware Images -->
	<para>
		Neben einer Installation auf Hardware oder in einer Virtualisierungslösung kann UCS auch über ein AMI-Image
		in der Amazon EC2-Cloud installiert werden. Hinweise dazu finden sich
		in <xref linkend="installation:amazonec2"/>.
	</para>

	<para>
	  Die Eingabemasken des Installers können mit der Maus oder über die Tastatur bedient werden:
	</para>
	<itemizedlist>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Mit der <keycap function="tab">Tabulator</keycap>-Taste kann der Fokus auf das nächste Feld bewegt werden.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Auf das vorherige Feld wird mit der Tastenkombination <keycombo action="simul"><keycap function="shift">Shift</keycap><keycap function="tab">Tabulator</keycap></keycombo> gesprungen.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Mit der <keycap function="enter">Eingabe</keycap>-Taste werden Werte im Eingabefeld übergeben und Schaltflächen betätigt.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Innerhalb einer Liste oder Tabelle kann mit den <emphasis>Pfeiltasten</emphasis> zwischen den Einträgen gewechselt werden.
		</simpara>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
	<note>
	  <para>
		Über die Schaltfläche <guimenu>Abbrechen</guimenu> kann der aktuelle
		Konfigurationsschritt abgebrochen werden. Im anschließend angezeigten Menü kann dann ein
		vorhergehender Konfigurationsschritt erneut ausgewählt werden. Nachfolgende Konfigurationsschritte
		sind unter Umständen nicht direkt auswählbar, wenn die vorhergehenden Schritte noch nicht
		vollständig durchlaufen wurden.
	  </para>
	</note>
</section>
<section id="installation:Auswahl_des_Installationsmodus">
<title>Auswahl des Installationsmodus</title>
	<para>
		Nach dem Starten des Systems vom Installationsmedium erscheint der folgende Bootprompt:
	</para>
	<figure id="installation-isolinux">
	<title>Bootprompt der Installation</title>
		<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-isolinux.png"/>
	</figure>
	<para>
		Hier kann zwischen verschiedenen Installationsverfahren gewählt werden.
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<simpara>
			<guimenuitem>Start with default settings</guimenuitem> startet die interaktive, graphische Installation
			von UCS. Bei der
			Installation fragt das System nach einigen Parametern wie
			Netzwerkeinstellungen, Festplattenpartitionierung, Domäneneinstellungen und
			Komponentenauswahl für das zu installierende UCS-System und führt anschließend
			die Installation und Konfiguration durch.
			</simpara>
		</listitem>
		<listitem>
			<simpara>
				<guimenuitem>Start with manual network settings</guimenuitem> führt eine Standardinstallation durch, bei der das Netzwerk nicht automatisch per DHCP konfiguriert wird.
				Dies ist auf Systemen sinnvoll, wo das Netzwerk manuell eingerichtet werden muss.
			</simpara>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
			  Das Untermenü <guisubmenu>Advanced options</guisubmenu> bietet die Auswahl
			  fortgeschrittener Optionen für den Installationsprozess:
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<simpara>
					<guimenuitem>Install in text mode</guimenuitem> führt eine interaktive
					Standardinstallation im Textmodus durch. Dies ist auf Systemen sinnvoll, die
					Probleme mit der graphischen Variante des Installers zeigen.
					</simpara>
				</listitem>
				<listitem>
				  <simpara>
					<guimenuitem>Boot from first hard drive</guimenuitem> startet nicht die
					UCS-Installation, sondern das auf der ersten Festplatte installierte
					Betriebssystem.
				  </simpara>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
		Nach der Auswahl einer der Installationsoptionen wird der Kernel vom Installationsmedium geladen. Die eigentliche Installation gliedert
		sich in einzelne Module, die bei Bedarf vom Installationsmedium nachgeladen werden.
		In einem Modul werden inhaltlich zusammenhängende Einstellungen getroffen, es gibt beispielsweise Module für die Netzkonfiguration
		oder die Auswahl der zu installierenden Software.
	</para>
</section>
<section id="installation:Auswahl_der_Installationssprache">
<title>Auswahl der Installationssprache</title>
	<para>
		Im ersten Schritt wird die Systemsprache ausgewählt, die verwendet werden soll. Die Auswahl
		beeinflusst die Verwendung von sprachspezifischen Schriftzeichen und ermöglicht
		die Darstellung von Programmausgaben in den ausgewählten Sprachen im installierten UCS-System.
	</para>
	<figure id="installation-languageeselection">
	<title>Auswahl der Installationssprache</title>
		<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-language.png"/>
	</figure>
	<para>
		Sofern der Univention Installer die ausgewählte Sprache unterstützt, wird diese als
		Installationssprache verwendet, andernfalls wird Englisch verwendet. Derzeit sind
		Deutsch und Englisch vom Univention Installer unterstützt.
	</para>
</section>
<section id="installation:Auswahl_des_Standorts">
<title>Auswahl des Standorts</title>
	<para>
	  Nach der Auswahl der Systemsprache wird basierend auf der zuvor ausgewählten Sprache eine
	  kleine Liste mit Standorten angezeigt. Wählen Sie aus der Liste einen passenden Standort aus. Der
	  ausgewählte Standort wird verwendet, um z.B. die Zeitzone zu setzen oder den korrekten Sprachdialekt zu ermitteln. Falls kein angezeigter Standort
	  passend sein sollte, kann über den Menüeintrag <guimenu>weitere</guimenu> eine umfangreichere Liste
	  angezeigt werden.
	</para>
	<figure id="installation-location">
	<title>Auswahl des Standorts</title>
		<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-location_de.png"/>
	</figure>
</section>
<section id="installation:Auswahl_der_Tastaturbelegung">
<title>Auswahl der Tastaturbelegung</title>
	<para>
	  Unabhängig von der Systemsprache kann ein Tastaturlayout ausgewählt werden. Die hier
	  ausgewählte Sprache sollte zur verwendeten Tastatur passen, das es sonst zu Bedienproblemen kommen
	  kann.
	</para>
	<figure id="installation-keyboardselection">
	<title>Auswahl der Tastaturbelegung</title>
		<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-keyboardselection_de.png"/>
	</figure>
</section>
<section id="installation:Netzwerkkonfiguration">
  <title>Netzwerkkonfiguration</title>
  <para>
	Initial versucht der Univention Installer eine automatische Konfiguration der Netzwerkschnittstellen vorzunehmen.
	Dies kann durch die Auswahl des Menüeintrags <guimenuitem>Start with manual network settings</guimenuitem> im Menü des Bootloaders deaktiviert werden.
	Dabei wird zunächst versucht, eine IPv6-Adresse über die Stateless Address Autoconfiguration (SLAAC) zu ermitteln.
	Sollte dies nicht erfolgreich sein, versucht der Univention Installer eine IPv4-Adresse über das Dynamic Host Configuration
	Protocol (DHCP) zu erfragen. Ist dies erfolgreich, wird die manuelle Netzwerkkonfiguration von Univention Installer übersprungen.
  </para>
  <figure id="installation-netcfg-dhcp">
	<title>Automatische Netzwerkkonfiguration</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-netcfg-dhcp_de.png"/>
  </figure>
  <para>
	Sollte kein DHCP-Server im lokalen Netz vorhanden sein oder es soll eine statische Konfiguration
	der Netzwerkschnittstelle stattfinden, kann die Schaltfläche <guimenu>Abbrechen</guimenu> ausgewählt
	werden. Der Univention Installer bietet dann an, die automatische Konfiguration zu wiederholen oder
	die Schnittstelle manuell zu konfigurieren.
  </para>
  <note>
	  <para>
	  Für die Installation von &ucsUCS; ist mindestens eine Netzwerkschnittstelle erforderlich. Wird
	  keine unterstützte Netzwerkkarte erkannt, bietet Univention Installer eine Liste der unterstützten
	  Treiber zur Auswahl an.
	  </para>
  </note>
  <figure id="installation-netcfg-static">
	<title>Auswahl der manuellen Netzwerkkonfiguration</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-netcfg-static_de.png"/>
  </figure>
  <para>
	Bei der manuellen Konfiguration kann für das System wahlweise eine statische IPv4- oder eine
	IPv6-Adresse angegeben werden.  IPv4-Adressen haben 32 Bit Länge und werden in der Regel in vier
	Blöcken in Dezimalschreibweise dargestellt (z.B. <systemitem class="ipaddress">192.0.2.10</systemitem>), während IPv6-Adressen vier Mal so
	lang sind und typischerweise hexadezimal dargestellt werden (z.B. <systemitem class="ipaddress">2001:0DB8:FE29:DE27:0000:0000:0000:000A</systemitem>).
	Neben der Angabe einer statischen IP-Adresse werden auch Werte für Netzmaske, Gateway und DNS-Server abgefragt.
  </para>
  <figure id="installation-netcfg-ip">
	<title>Angabe einer IP-Adresse</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-netcfg-ip_de.png"/>
  </figure>
  <para>
	Bei der manuellen Angabe eines DNS-Server sind die folgenden Punkte zu beachten. Sie sind abhängig von späteren Verwendungszweck des UCS-Systems.
	<itemizedlist>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Bei der Installation des ersten UCS-Systems einer neuen UCS-Domäne sollte die IP-Adresse des lokalen Routers
		  (sofern dieser den DNS-Dienst bereitstellt) oder der DNS-Server des Internet-Providers angegeben werden.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Bei der Installation jedes weiteren UCS-Systems muss als DNS-Server die IP-Adresse eines
		  UCS-Domänencontroller-Systems angegeben werden. Dies ist notwendig, damit die automatische Erkennung
		  des Domänencontroller Masters funktioniert. Im Zweifelsfall sollte hier die IP-Adresse des
		  UCS-Domänencontroller Master-Systems angegeben werden.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Soll das UCS-System während der Installation einer Windows-Active Directory-Domäne beitreten, muss als
		  DNS-Server die IP-Adresse eines Active Directory-Domänencontroller-Systems angegeben werden. Dies ist notwendig,
		  damit die automatische Erkennung des Windows-Active Directory-Domänencontroller funktioniert.
		</simpara>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
  </para>
</section>
<section id="installation:rootpassword">
  <title>Einrichtung des root-Passworts</title>
  <para>
	Für die Anmeldung am installierten System ist die Angabe eines Passworts für den Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> notwendig.
	Wird ein &ucsMaster; installiert, wird dieses Passwort auch für den
	Benutzer <systemitem class="username">Administrator</systemitem> eingetragen.
	Im späteren Betrieb können die Passworte der Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> und <systemitem class="username">Administrator</systemitem>
	unabhängig voneinander verwaltet werden. Das Passwort muss im zweiten Feld
	erneut eingetragen werden.
  </para>
  <para>
	Das Passwort muss aus Sicherheitsgründen mindestens acht Zeichen umfassen.
  </para>
  <figure id="installation-password">
	<title>root-Passwort einrichten</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-password_de.png"/>
  </figure>
</section>


<section id="installation:Partitionieren_der_Festplatten">
  <title>Partitionierung der Festplatten</title>
  <para>
	Der Univention Installer unterstützt die Partitionierung von Festplatten und die Erstellung von
	unterschiedlichen Dateisystemen (u.a. <systemitem class="filesystem">ext4</systemitem> und <systemitem class="filesystem">XFS</systemitem>). Darüber hinaus können auch Mechanismen
	wie der Logical Volume Manager (<acronym>LVM</acronym>), <acronym>RAID</acronym> oder mit <acronym>LUKS</acronym> verschlüsselte Partitionen eingerichtet
	werden.
  </para>
  <para>
	  Ab UCS 4.0 wählt der Univention Installer automatisch einen passenden Partitionstyp (<acronym>MBR</acronym> oder
	  <acronym>GPT</acronym>) in Abhängigkeit von der Größe der gewählten Festplatte aus. Auf Systemen mit <emphasis>Unified Extensible
		  Firmware Interface (<acronym>UEFI</acronym>)</emphasis> wird automatisch die <acronym>GUID</acronym> Partition Table (<acronym>GPT</acronym>) verwendet.
  </para>
  <para>
	Zur einfacheren Installation bietet der Univention Installer geführte Installationen an. Bei der
	geführten Installation werden Standardschemata bzgl. Partitionierung und Formatierung auf
	die ausgewählte Festplatte angewendet. Darüber hinaus kann auch eine manuelle Partitionierung
	vorgenommen werden.
  </para>
  <para>
	Es stehen drei Schemata für eine geführte Partitionierung zur Auswahl:
	<itemizedlist>
	  <listitem>
		<simpara>
		  <guimenu>Geführt - vollständige Festplatte verwenden</guimenu>: in diesem Schema wird
		  für jedes Dateisystem eine eigene Partition angelegt. Abstraktionsschichten wie LVM werden nicht verwendet. Im nachfolgenden Schritt wird bestimmt, welche Dateisysteme/Partitionen erstellt werden sollen.
		  Die Größe der Partitionen ist in diesem Schema auf die Größe der jeweiligen Festplatte beschränkt.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  <guimenu>Geführt - gesamte Platte verwenden und LVM einrichten</guimenu>: mit der Auswahl
		  des zweiten Schemas wird auf der ausgewählten Festplatte zunächst eine LVM Volume Group
		  eingerichtet. Anschließend wird für jedes Dateisystem ein eigenes Logical Volume innerhalb der
		  Volume Group angelegt. Die Größe der Logical Volumes ist bei diesem Schema durch die Größe der
		  Volume Group beschränkt, die später auch durch weitere Festplatten vergrößert werden kann. Im
		  Zweifelsfall wählen Sie dieses Partitionierungsschema.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  <guimenu>Geführt - gesamte Platte mit verschlüsseltem LVM</guimenu>: diese Variante
		  entspricht der vorherigen Variante, allerdings wird zusätzlich die LVM Volume Group
		  verschlüsselt. Dies macht die Angabe des Passwort für die verschlüsselte Volume Group bei jedem
		  Start von UCS notwendig.
		</simpara>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
	<caution>
		<para>
	  Bei allen drei Varianten gehen die Daten auf der ausgewählten Festplatte während der Partitionierung verloren!
		</para>
	</caution>
	<figure id="installation-partman-selectguided">
	  <title>Auswahl des Partitionierungsschemas</title>
	  <graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-partman-selectguided_de.png"/>
	</figure>
  </para>
  <para>
	Im Anschluss muss aus der Liste der erkannten Festplatte eine ausgewählt werden, auf die die
	Partitionierungsvariante angewendet werden soll.
  </para>
  <para>
	Für jede Partitionierungsvariante gibt es drei Untervarianten, die sich in der Anzahl der
	erstellten Dateisysteme unterscheiden:
	<itemizedlist>
	  <listitem>
		<simpara>
		  <guimenu>Alle Dateien auf eine Partition</guimenu>: Bei dieser Variante wird nur eine
		  Partition bzw. ein Logical Volume erstellt, auf dem das <filename class="directory">/</filename>-Dateisystem angelegt wird.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  <guimenu>Separate /home-Partition</guimenu>: Neben einem Dateisystem für <filename class="directory">/</filename> wird ein
		  weiteres Dateisystem für <filename class="directory">/home/</filename> angelegt.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  <guimenu>Separate /home-, /usr-, /var- und /tmp-Partition</guimenu>: Neben einem
		  Dateisystem für <filename class="directory">/</filename> wird für <filename class="directory">/home/</filename>, <filename class="directory">/usr/</filename>, <filename class="directory">/var/</filename> und <filename class="directory">/tmp/</filename> jeweils ein eigenes Dateisystem angelegt.
		</simpara>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
  </para>

  <para>
	Vor jeder aktiven Änderung auf der Festplatte wird diese noch einmal in einem zusätzlichen Dialog angezeigt und mit explizit bestätigt werden.
	<figure id="installation-partman-writelvm">
	  <title>Bestätigung von Änderungen auf der Festplatte</title>
	  <graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-partman-writelvm_de.png"/>
	</figure>
  </para>
  <para>
	Nach Abschluss der Partitionierung wird automatisch das UCS-Grundsystem sowie weitere Software
	installiert. Dies kann je nach Geschwindigkeit der verwendeten Hardware einige Zeit
	beanspruchen. Nachfolgend wird das System durch die Installation des GRUB-Bootloaders bootfähig
	gemacht.
  </para>
</section>
<section id="installation:Domäneneinstellungen">
  <title>Domäneneinstellungen</title>
  <para>
	Die abschließende Konfiguration des UCS-Systems beginnt mit der Auswahl eines Domänenmodus.
	Es stehen vier Modi zur Verfügung, die Einfluss auf die nächsten Konfigurationsschritte haben:
	<itemizedlist>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Im ersten Modus, <guimenu>Erstellen einer neuen UCS-Domäne</guimenu>, wird das erste
		  System einer neuen UCS-Domäne konfiguriert: ein UCS-System mit der Systemrolle <emphasis>&ucsMaster;</emphasis>. In den
		  folgenden Konfigurationsschritten werden die notwendigen Informationen zur Einrichtung eines neuen
		  Verzeichnisdienstes, Authentifikationsdienstes sowie DNS-Servers abgefragt. Eine UCS-Domäne kann aus
		  einem einzelnen oder mehreren UCS-Systemen bestehen. Zusätzliche UCS-Systeme können über den Modus
		  <guimenu>Einer bestehenden UCS-Domäne beitreten</guimenu> nachträglich aufgenommen werden.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  <guimenu>Einer bestehenden Active-Directory-Domäne beitreten</guimenu>: Dieser Modus, in
		  dem UCS als Mitglied einer Active Directory-Domäne betrieben wird, eignet sich, um eine Active
		  Directory-Domäne um Applikationen zu erweitern, die auf der UCS-Plattform zur Verfügung stehen. Auf
		  der UCS-Plattform installierte Apps sind dann für Benutzer der Active Directory-Domäne nutzbar.
		  Nach der Auswahl dieses Modus werden alle relevanten Informationen für den
		  Beitritt zur Active Directory-Domäne abgefragt und das UCS-System entsprechend konfiguriert.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Mit der Auswahl des Modus <guimenu>Einer bestehenden UCS-Domäne beitreten</guimenu> kann
		  das zu konfigurierende UCS-System einer bereits existierenden UCS-Domäne beitreten. Die
		  UCS-Systemrolle, die es in der Domäne einnehmen soll, wird in einem nachgelagerten Schritt
		  abgefragt.
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  Wird der Modus <guimenu>Keine Domäne benutzen</guimenu> ausgewählt, stehen auf dem
		  UCS-System keinerlei webbasierte Verwaltungsfunktionen und keinerlei Domänenfunktionalität zur
		  Verfügung. Das UCS-System kann auch nicht nachträglich Teil einer bestehenden UCS- oder Active Directory-Domäne
		  werden bzw. nachträglich eine neue UCS-Domäne gründen. Weiterhin steht in diesem Modus das
		  Univention App Center nicht zur Verfügung. Dieser Modus wird daher nur selten und in speziellen
		  Szenarien (z.B. als Firewall-System) verwendet.
		</simpara>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
	<figure id="installation-domainrole">
	  <title>Domäneneinstellungen</title>
	  <graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-domainrole_de.png"/>
	</figure>
  </para>
  <section id="installation:Domäneneinstellungen:NeueDomäne">
	<title>Modus "Erstellen einer neuen UCS-Domäne"</title>
	<para>
	  Nach der Auswahl des Modus <guimenu>Erstellen einer neuen UCS-Domäne</guimenu> wird in den
	  folgenden zwei Schritten ein <emphasis>Organisationsname</emphasis>, eine <emphasis>E-Mail-Adresse</emphasis>, ein <emphasis>vollständiger Rechnername</emphasis> sowie
	  eine <emphasis>LDAP-Basis</emphasis> abgefragt.
	</para>
	<para>
	  Die Angabe eines Organisationsnamens ist optional und wird im zweiten Schritt für die automatische Generierung eines Domänennamens sowie der LDAP-Basis verwendet.
	</para>
	<para>
	  Wird eine gültige E-Mail-Adresse angegeben, wird diese verwendet, um eine personalisierte
	  Lizenz zu aktivieren, die für die Verwendung des Univention App Centers notwendig ist.  Die
	  Lizenz wird automatisch generiert und umgehend an die angegeben E-Mail-Adresse zugeschickt. Die
	  Lizenz kann dann über den Lizenzdialog von &ucsUMC; eingespielt werden.
	</para>
	<para>
	  Aus dem hier eingetragenen vollständigen Rechnernamen (ein Rechnername inkl. Domänenname) wird
	  automatisch der Name des zu konfigurierenden UCS-Systems sowie der Name der DNS-Domäne ermittelt.
	  Aus dem im vorigen Schritt angegebenen Organisationsnamen wird automatisch ein Vorschlag
	  generiert. Es wird empfohlen, keine öffentlich verfügbare DNS-Domäne zu verwenden, da dies zu
	  Problemen in der Namensauflösung führen kann.
	</para>
	<para>
	  Für die Initialisierung des Verzeichnisdienstes wird die Angabe einer LDAP-Basis
	  benötigt. Auch hier wird ein Vorschlag automatisch aus dem vollständigen Rechnernamen abgeleitet. In
	  der Regel kann dieser Wert unverändert übernommen werden.
	</para>
	<figure id="installation-newdomain">
	  <title>Angabe des Rechnernamens und der LDAP-Basis</title>
	  <graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-hostname_de.png"/>
	</figure>
  </section>
  <section id="installation:Domäneneinstellungen:ADMember">
	<title>Modus "Einer bestehenden Active-Directory-Domäne beitreten"</title>
	<para>
	  Wurde während der Netzwerkkonfiguration der DNS-Server einer Active-Directory-Domäne
	  angegeben, wird im Schritt <guimenu>Active Directory-Kontoinformationen</guimenu> automatisch der
	  Name des Active Directory-Domänencontrollers vorgeschlagen. Falls dieser Vorschlag nicht stimmen
	  sollte, kann hier der Name eines anderen Active Directory-Domänencontrollers bzw. einer anderen
	  Active Directory-Domäne angegeben werden.
	</para>
	<para>
	  Für den Beitritt in die Active Directory-Domäne ist die Angabe eines Active Directory-Kontos
	  sowie des zugehörigen Passworts notwendig. Das Benutzerkonto muss die Berechtigung besitzen, neue
	  Systeme in die Active Directory-Domäne aufzunehmen.
	</para>
	<para>
	  Zusätzlich muss ein Rechnername für das zu konfigurierende UCS-System angegeben werden. Dabei
	  kann der vorgeschlagene Rechnername übernommen oder ein eigener Rechnername eingetragen werden.  Der
	  Domänenname des Rechners wird automatisch aus dem Domänen-DNS-Server abgeleitet. In einigen
	  Szenarien (z.B. ein öffentlicher Mailserver) kann es notwendig sein, einen bestimmten vollständigen
	  Rechnernamen zu verwenden. Das UCS-System wird mit dem hier angegebenen Rechnernamen der Active
	  Directory-Domäne beitreten. Der eingerichtete Domänenname kann nach Abschluss der Konfiguration
	  <emphasis>nicht</emphasis> mehr verändert werden.
	</para>
	<para>
	  In einer UCS-Domäne können Systeme in unterschiedlichen <emphasis>Systemrollen</emphasis>
	  installiert werden. Das erste UCS-System, das einer Active Directory-Domäne beitritt, wird
	  automatisch mit der Systemrolle &ucsMaster; konfiguriert. Wird dieser Modus während der Installation
	  eines weiteren UCS-Systems ausgewählt, wird der Dialog zur Auswahl einer Systemrolle angezeigt.
	  Die einzelnen Systemrollen werden im folgenden Abschnitt genauer beschrieben.
	</para>
	<figure id="installation-adjoin">
	  <title>Informationen zum Active Directory-Domänenbeitritt</title>
	  <graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-adjoin_de.png"/>
	</figure>
  </section>
  <section id="installation:Domäneneinstellungen:EinerUCSDomäneBeitreten">
	<title>Modus "Einer bestehenden UCS-Domäne beitreten"</title>
	<para>
	  In einer UCS-Domäne können Systeme in unterschiedlichen <emphasis>Systemrollen</emphasis>
	  installiert werden. Das erste System einer UCS-Domäne wird immer mit der Systemrolle &ucsMaster;
	  installiert. Zusätzliche UCS-Systeme können der Domäne später beitreten und mit einer der folgenden
	  Systemrollen konfiguriert werden:
	  <itemizedlist>
		<listitem>
		  <simpara>
			<guimenu>&ucsBackup;</guimenu>
		  </simpara>
		  <simpara>
			Der &ucsBackup; dient als Fallback-System des DC Master. Sollte dieser
			ausfallen, kann ein DC Backup die Rolle des DC Master dauerhaft übernehmen.
			Auf Servern mit der Rolle &ucsBackup; werden alle
			Domänendaten und SSL-Sicherheitszertifikate als Nur-Lese-Kopie gespeichert.
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			<guimenu>&ucsSlave;</guimenu>
		  </simpara>
		  <simpara>
			Auf Servern mit der Rolle &ucsSlave; werden die Domänendaten als Nur-Lese-Kopie
			gespeichert. Im Gegensatz zum &ucsBackup; werden jedoch nicht alle SSL-Sicherheitszertifikate
			gespeichert. Da die Zugriffe der auf einem &ucsSlave; laufenden Dienste gegen den lokalen
			LDAP-Verzeichnisdienst erfolgen, bieten sich DC Slave-System für Standortserver und für die Verteilung
			lastintensiver Dienste an.
		  </simpara>
		</listitem>
		<listitem>
		  <simpara>
			<guimenu>&ucsMember;</guimenu>
		  </simpara>
		  <simpara>
			&ucsMember; sind Server-Systeme ohne lokalen LDAP-Verzeichnisdienst. Der Zugriff auf
			Domänendaten erfolgt hierbei über andere Server der Domäne. Sie eignen sich daher für Dienste, die
			keine lokale Datenbank für z.B. die Authentifizierung benötigen, beispielsweise Druck- und
			Dateiserver.
		  </simpara>
		</listitem>
	  </itemizedlist>
	</para>
	<para>
	  Nach der Auswahl der UCS-Systemrolle werden einige Informationen zum Domänenbeitritt
	  abgefragt.  Soll der Domänenbeitritt nicht automatisch während der Installation stattfinden, kann
	  die Option <guimenu>Domänenbeitritt am Ende der Installation starten</guimenu> deaktiviert werden.
	  Wurde während der Netzwerkkonfiguration der richtige DNS-Server ausgewählt, kann Univention
	  Installer den Namen des &ucsMaster;-Systems automatisch bestimmen.  Falls doch in eine andere
	  UCS-Domäne gejoined werden soll, kann die Option <guimenu>&ucsMaster; im DNS suchen</guimenu>
	  deaktiviert und der vollständige Rechnername des gewünschten &ucsMaster; im Eingabefeld darunter
	  eingetragen werden. Die für den Domänenbeitritt notwendigen Zugangsinformationen müssen in die
	  beiden Eingabefelder <guimenu>Administrator-Kontoinformationen</guimenu> und
	  <guimenu>Administrator-Passwort</guimenu>
	</para>
	<figure id="installation-join">
	  <title>Informationen zum Domänenbeitritt</title>
	  <graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-join_de.png"/>
	</figure>
	<para>
	  Im nächsten Schritt muss zusätzlich ein Rechnername für das zu konfigurierende UCS-System angegeben werden. Dabei
	  kann der vorgeschlagene Rechnername übernommen oder ein eigener Rechnername eingetragen werden.  Der
	  Domänenname des Rechners wird automatisch aus dem Domänen-DNS-Server abgeleitet. In einigen
	  Szenarien (z.B. ein öffentlicher Mailserver) kann es notwendig sein, einen bestimmten vollständigen
	  Rechnernamen zu verwenden. Der eingerichtete Domänenname kann nach Abschluss der Konfiguration
	  <emphasis>nicht</emphasis> mehr verändert werden.
	</para>
  </section>
  <section id="installation:Domäneneinstellungen:KeineDomäne">
	<title>Modus "Keine Domäne benutzen"</title>
	<para>
	  Die Konfiguration des Modus <guimenu>Keine Domäne benutzen</guimenu> erfordert die Angabe
	  eines Rechnernamens für das zu konfigurierende UCS-System. Dabei kann der vorgeschlagene Rechnername
	  übernommen oder ein eigener Rechnername eingetragen werden.  Der Domänenname des Rechners wird
	  automatisch aus dem Domänen-DNS-Server abgeleitet.
	</para>
  </section>
</section>

<section id="installation:software">
  <title>Auswahl von UCS-Software-Komponenten</title>
  <para>
	Der Schritt <guimenu>Software-Konfiguration</guimenu> bietet die Möglichkeit bereits während der
	Installation zusätzliche UCS-Komponenten zu installieren.  Diese stehen auch nach der Installation
	über das Univention App Center in der Kategorie <guimenu>UCS-Komponenten</guimenu> zur Verfügung und
	können dort nachträglich installiert und deinstalliert werden.
  </para>
	<figure id="installation-softwareselection">
	  <title>Auswahl von UCS-Software-Komponenten</title>
	  <graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-softwareselection_de.png"/>
	</figure>
</section>

<section id="installation:overview">
  <title>Bestätigen der Einstellungen</title>
  <para>
	In diesem Dialog werden die wichtigsten vorgenommenen Einstellungen angezeigt.
	Sind alle Einstellungen korrekt, kann über die
	Schaltfläche <guimenu>System konfigurieren</guimenu> die Konfiguration des UCS-Systems
	veranlasst werden, siehe <xref linkend="installation-overview"/>.
  </para>
  <para>
	Mit der Option <guimenu>System nach der Installation aktualisieren</guimenu>
	werden verfügbare Errata-Updates automatisch installiert. Zusätzlich werden auf
	einem &ucsMaster; alle verfügbaren Patch-Level-Updates und Errata-Updates
	installiert. Auf allen übrigen Systemrollen werden alle Patch-Level-Updates
	bis zum Installationsstand des &ucsMaster; eingerichtet. (Um den
	Installationsstand zu prüfen, muss ein Login auf dem &ucsMaster;
	erfolgen. Dazu werden die in den Join-Optionen angegebenen Anmeldedaten
	verwendet).
  </para>
  <figure id="installation-overview">
	<title>Installationsüberblick</title>
	<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/installer-overview_de.png"/>
  </figure>
  <para>
	Während der Konfiguration zeigt ein Fortschrittsbalken den Verlauf der Installation an.
  </para>
  <para>
	Das Installationsprotokoll des Univention Installers wird in den folgenden Dateien abgelegt:
	<itemizedlist>
	  <listitem>
		<simpara>
		  <filename>/var/log/installer/syslog</filename>
		</simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<simpara>
		  <filename>/var/log/univention/management-console-module-setup.log</filename>
		</simpara>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
  </para>
  <para>
	Der Abschluss der Konfiguration muss über die Schaltfläche <guimenu>Fertigstellen</guimenu> bestätigt werden.
	Das UCS-System wird anschließend auf den ersten Bootvorgang vorbereitet und neugestartet.
  </para>
  <para>
	Das System startet nun von Festplatte. Nach dem Bootvorgang können sich die Benutzer
	<systemitem class="username">root</systemitem> und <systemitem class="username">Administrator</systemitem> beim Web-Frontend &ucsUMC; anmelden
	(siehe <xref linkend="central:general"/>), welche unter der während der Installation gesetzten
	IP-Adresse bzw. unter dem Rechnernamen erreichbar ist.
  </para>
  <para>
	Wenn der Rechner als erstes System der UCS-Domäne (&ucsMaster;) installiert wurde, kann nun die Lizenz
	eingespielt werden (siehe <xref linkend="central:license"/>).
  </para>
</section>
<section id="installation:Fehlersuche_bei_Installationsproblemen">
<title>Fehlersuche bei Installationsproblemen</title>
	<para>
		Hinweise zu eventuellen Installationsproblemen finden sich in der Univention
		Support Datenbank unter <ulink url="http://sdb.univention.de"/> im
		Unterpunkt <emphasis>Installation</emphasis>.
	</para>
</section>
<section id="installation:textmode">
  <title>Installation im Textmodus</title>
  <para>
	Auf Systemen, die Probleme mit der graphischen Variante des Installers zeigen, kann der Installer auch im Textmodus gestartet werden.
	Im DVD-Bootmenu <guimenu>Advanced options</guimenu> muss dafür der Eintrag <guimenu>Install in text mode</guimenu> ausgewählt werden.
  </para>
  <para>
	Während der Installation im Textmodus werden die gleichen Informationen wie im graphischen
	Installer angezeigt bzw. abgefragt. Jedoch wird nach der Partitionierung der Festplatten das System
	auf den ersten Neustart vorbereitet und schließlich neu gestartet.
  </para>
  <para>
	Nach Abschluss des Neustarts kann die Konfiguration im Webbrowser fortgesetzt werden. Dafür muss
	im Browser die URL <uri>https://SERVER-IP-ADRESSE</uri> oder <uri>http://SERVER-IP-ADRESSE</uri>
	aufgerufen werden (HTTPS wird empfohlen). Nach dem Aufruf der Seite ist die Anmeldung mit dem
	Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> erforderlich.
  </para>
  <para>
	Die Konfiguration im Browser erfragt den Standort sowie die
	Netzwerkeinstellungen und fährt dann (wie in der graphischen Installation) mit dem Punkt
	<emphasis>Domäneneinstellungen</emphasis> fort.
  </para>
</section>

<section id="installation:amazonec2">
<title>Installation in der Amazon EC2-Cloud</title>
	<para>
		Univention stellt für UCS ein Amazon Machine Image (AMI) für die
		Amazon EC2 Cloud bereit. Aus diesem generischen Image für alle UCS-Systemrollen wird eine eigene Instanz
		abgeleitet, die über &ucsUMC; konfiguriert wird (Domänenname,
		Softwareauswahl etc.).
	</para>
	<para>
		Die Einrichtung einer UCS-Instanz auf Basis von Amazon EC2 ist im
		Univention Wiki dokumentiert <biblioref linkend="ec2-quickstart"/>.
	</para>
</section>

<section id="installation:vmware">
  <title>Installation in VMware</title>
  <para>
	Wird UCS als Gast in VMware installiert muss als <guimenu>Gastbetriebssystem</guimenu> die
	Option <guimenu>Linux &ar; Anderes Linux-System</guimenu> ausgewählt werden (UCS basiert zwar
	auf Debian, die Vorlagen für Debian können aber nicht verwendet werden).
  </para>

  <para>
	Der in UCS verwendete Linux-Kernel bringt alle nötigen Unterstützungstreiber für den Betrieb in
	VMware direkt mit (<filename>vmw_balloon</filename>, <filename>vmw_pvsci</filename>, <filename>vmw_vmci</filename>, <filename>vmwgfx</filename> und <filename>vmxnet3</filename>).
  </para>

  <para>
	Die Open-Source-Variante der VMware Tools (Open VM Tools) wird mit UCS ausgeliefert. Die Tools
	können über das Paket <package>open-vm-tools</package> installiert werden (sie sind nicht
	zwingend notwendig, erlauben aber z.B. die Synchronisation der Zeit auf dem
	Gastsystem mit dem Virtualisierungsserver).
  </para>
</section>

<section id="installation:docker">
  <title>Installation als Docker Image</title>
  <para>
	Univention stellt UCS als Docker Images im Docker Hub bereit
	<ulink url="https://hub.docker.com/r/univention/"/>. In der Beschreibung der jeweiligen
	Docker Images ist erklärt, wie diese in Betrieb genommen werden können.
  </para>
  <para>
	Die Docker Images werden bei einer Standardinstallation in einem Netzwerk betrieben, welches
	von außerhalb des Servers nicht direkt erreicht werden kann. Sofern mehrere Docker Images
	eingesetzt werden und diese auf unterschiedlichen Docker Servern betrieben werden,
	sollte entsprechend ein <foreignphrase>Software Defined Network</foreignphrase> oder eine VPN Lösung eingesetzt werden.
  </para>
</section>

<section id="installation:xenserver">
  <title>Installation in Citrix XenServer</title>
  <para>
	Die Einrichtung einer UCS-Instanz in Citrix XenServer ist im
	Univention Wiki dokumentiert <biblioref linkend="xenserver-installation"/>.
  </para>
</section>
</chapter>
