<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<chapter id="introduction:Einfuehrung"><title>Einführung</title>

<section id="introduction:Was_ist_Univention_Corporate_Server"><title>Was ist Univention Corporate Server?</title>

<para>
Univention Corporate Server (UCS) ist ein Linux-basiertes Serverbetriebssystem
für den Betrieb und die Verwaltung von IT-Infrastruktur in Unternehmen und
Behörden. UCS setzt ein durchgängiges Gesamtkonzept mit einheitlicher,
zentraler Administration um und kann den Betrieb aller Komponenten in einem
zusammenhängenden Sicherheits- und Vertrauenskontext, der so genannten
UCS-Domäne, gewährleisten. Gleichzeitig unterstützt UCS viele offene Standards
und besitzt umfangreiche Schnittstellen zu Infrastrukturkomponenten und
Managementwerkzeugen anderer Hersteller, so dass es sich leicht in vorhandene
Umgebungen integrieren lässt.
</para>
<para>
UCS besteht aus zuverlässiger, in Organisationen
unterschiedlicher Größe erprobter Open Source Software. Diese
Software wird durch das &ucsUMS; zu einem einheitlichen Gesamtsystem
integriert. Damit ist das System nicht nur in einfachen, sondern auch in
anspruchsvollen, verteilten oder virtualisierten Umgebungen einfach einsetz- und
administrierbar.
</para>
<para>
Dies sind die zentralen Funktionen von UCS:
</para>
<itemizedlist>
<listitem><simpara>Flexibles und umfangreiches Identity- und Infrastrukturmanagementsystem zur zentralen Administration von Servern, Computerarbeitsplätzen,
Benutzern und deren Berechtigungen sowie verschiedener Serveranwendungen und Webdienste</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Dienste zur Integration des Managementsystems in vorhandene Microsoft Active Directory Domänen oder auch für die Bereitstellung
dieser Dienste als Alternative zu Microsoft-basierten Serversystemen</simpara></listitem>
<listitem><simpara>App Center zur einfachen Installation und Verwaltung von Erweiterungen und Anwendungen</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Umfassende Funktionen für den Betrieb virtualisierter Rechnersysteme (beispielsweise mit Windows- oder Linux-Betriebssystem) in der Cloud
oder direkt auf vorhandenen UCS-Systemen</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Netzwerk- und Intranetdienste zur Verwaltung von DHCP und DNS</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Datei- und Druckdienste</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Rechnerverwaltung und Monitoring</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Maildienste</simpara></listitem>
</itemizedlist>
<para>
Diese Funktionen werden von unterschiedlichen Softwarepaketen in Univention
Corporate Server bereit gestellt und im Verlauf dieses Handbuchs ausführlich
behandelt. Im Wesentlichen lassen sich die in UCS enthaltenen Softwarepakete
den folgenden drei Hauptbestandteilen zuordnen:
</para>

<orderedlist>
<listitem><simpara>Basissystem</simpara></listitem>
<listitem><simpara>&ucsUMS; mit Univention Management Console</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Das App Center, über das sich zahlreiche weitere Komponenten und Anwendungen anderer Hersteller installieren lassen</simpara></listitem>
</orderedlist>

<para>
Das <emphasis>Basissystem</emphasis> umfasst das Betriebssystem der auf der Debian GNU/Linux basierenden
und von Univention gepflegten UCS-Linux-Distribution. Es beinhaltet weitgehend
die selbe Software-Auswahl wie Debian GNU/Linux sowie zusätzliche Werkzeuge zur
Installation, zur Aktualisierung und zur Konfiguration von Clients und Servern.
</para>
<para>
Das <emphasis>&ucsUMS;</emphasis> realisiert einen Single-Point-of-Administration, über
den die Konten aller Domänenmitglieder (Benutzer, Gruppen und Rechner)
und Dienste wie DNS und DHCP in einem Verzeichnisdienst verwaltet werden. Kernkomponenten des
Managementsystems sind die Dienste OpenLDAP (Verzeichnisdienst), Samba
(Bereitstellung von Domänen-, Datei- und Druckdiensten für Microsoft Windows), Kerberos
(Authentifizierung und Single-Sign-On), DNS (Namensauflösung im Netzwerk) und
SSL/TLS (sichere Datenübertragung zwischen Systemen). Es lässt sich sowohl über
eine Webanwendung (&ucsUMC;) als auch an der Kommandozeile und in eigenen Skripten
verwenden. Das &ucsUMS; ist über APIs (<foreignphrase>Application Programming
Interfaces</foreignphrase>) erweiterbar und besitzt eine flexible Client-Server-Architektur,
durch die Änderungen auf die davon betroffenen Systeme übertragen und dort
aktiviert werden.
</para>
<para>
Zusätzliche Komponenten von Univention und anderen Herstellern lassen sich bequem über das
<emphasis>App Center</emphasis> installieren und erweitern
das System um zahlreiche Funktionen wie Groupware, Dokumentenmanagement oder
Services für Microsoft Windows, so dass sie ebenfalls von einem UCS-System ausgeführt und
über das &ucsUMS; verwaltet werden können.
</para>
</section>

<section id="introduction:Überblick_ueber_UCS"><title>Überblick über UCS</title>
<para>
  Linux ist ein Betriebssystem, bei dessen Entwicklung stets Wert auf
  Stabilität, Sicherheit und die Kompatibilität zu anderen Betriebssystemen
  gelegt wurde. Dadurch ist es prädestiniert für den Einsatz als stabiles, sicheres
  und jederzeit verfügbares Serverbetriebssystem.
</para>

<para>
  UCS ist ein auf dieser Basis aufbauendes Serverbetriebssystem, das besonders
  für den einfachen und sicheren Betrieb sowie die Verwaltung von Anwendungen
  und Infrastrukturdiensten in Unternehmen und Behörden optimiert wurde. Zur
  effizienten und sicheren Verwaltung brauchen solche Anwendungen die mit dem
  &ucsUMS; realisierte enge Integration mit der Benutzer- und Rechteverwaltung.
</para>
<para>
UCS kann als die Basis für die IT-Infrastruktur von Unternehmen und Behörden
eingesetzt werden und dafür die zentrale Steuerung übernehmen. So leistet es
einen wichtigen Beitrag für den sicheren, effizienten und wirtschaftlichen
IT-Betrieb. Unternehmenskritische Anwendungen sind in ein einheitliches Konzept
integriert, aufeinander abgestimmt und für den professionellen Einsatz
vorkonfiguriert. Alternativ lässt es sich auch als Bestandteil vorhandener
Microsoft-Domänen betreiben.
</para>

<section id="introduction:Inbetriebnahme"><title>Inbetriebnahme</title>
<para>
Der Einsatz von UCS beginnt entweder mit einer klassischen
Betriebssysteminstallation auf einem physikalischen Server oder als virtuelle
Instanz. Weiterführende Informationen finden sich in <xref linkend="installation:chapter"/>.
</para>
</section>

<section id="introduction:Domaenenkonzept"><title>Domänenkonzept</title>
<para>
In einer mit UCS verwalteten IT-Infrastruktur können sich alle Server,
Clients und Benutzer in einem einheitlichen Sicherheits- und
Vertrauenskontext, der UCS-Domäne, befinden. Jedem UCS-System wird dazu bei
seiner Installation eine so genannte Systemrolle zugewiesen.  Mögliche
Systemrollen sind Domänencontroller, &ucsMember; und Client.
</para>

<figure id="introduction:domain"><title>UCS-Domänenkonzept</title>
 <graphic scalefit="1" width="90%" align="center" fileref="illustrations44/domainconcept.png"/>
</figure>

<para>
Abhängig von der Systemrolle werden neben dem Betriebssystem grundlegende
Dienste wie Kerberos, OpenLDAP, Samba, Module für den Domänenreplikationsmechanismus
oder eine Root-CA (Zertifizierungsstelle) auf dem
Rechner installiert und automatisch für die gewählte Systemrolle konfiguriert.
Eine manuelle Einrichtung jedes einzelnen Dienstes oder Anwendung ist deswegen
normalerweise nicht notwendig. Durch den modularen Aufbau und
umfangreiche Konfigurationsschnittstellen lassen sich dennoch auf
individuelle Bedürfnisse zugeschnittene Lösungen umsetzen.
</para>
<para>
Durch die Integration von Samba, das den Domänendienst für mit Microsoft
Windows betriebene Clients und Server bereit stellt, ist Univention Corporate
Server kompatibel zu Microsoft Active Directory (AD), so dass sich das System
gegenüber Windows-basierten Systemen wie ein Active Directory Server verhält.
Deswegen können beispielsweise Gruppenrichtlinien für Microsoft Windows-Systeme
auf die gewohnte Art und Weise verwaltet werden.
</para>
<para>
Zusätzlich kann UCS auch als Teil einer vorhanden Microsoft Active Directory
Domäne betrieben werden. Benutzer und Gruppen aus der Active Directory Domäne
können dadurch auf Applikationen des Univention App Centers zugreifen.
</para>
<para>
Ubuntu- oder Mac OS X-Clients können ebenfalls in eine UCS-Umgebung integriert
werden (siehe <xref linkend="computers:ubuntu"/>).
</para>
</section>

<section
id="introduction:Erweiterbarkeit_durch_App_Center"><title>Erweiterbarkeit
durch das Univention App Center</title>
<para>
Das Univention App Center bietet weitere UCS-Komponenten und Erweiterungen
sowie eine umfangreiche Auswahl von Softwarelösungen für Business IT-Bereiche
wie Groupware, Datenaustausch, CRM oder Backup.
Die Anwendungen lassen sich mit wenigen Klicks in bestehende Umgebungen
installieren und sind in der Regel einsatzbereit vorkonfiguriert. Sie werden
in vielen Fällen direkt in das &ucsUMS; integriert und stehen anschließend in der
&ucsUMC; zur Verfügung. Damit ist eine zentrale Verwaltung von Daten auf
Domänenebene gegeben und eine separate Verwaltung, z.B. von Nutzerdaten für
unterschiedliche Dienste an unterschiedlichen Orten, entfällt.
</para>
</section>

<section id="introduction:LDAP-Verzeichnisdienst"><title>LDAP-Verzeichnisdienst</title>
<para>
Mit dem &ucsUMS; können alle Bestandteile der UCS-Domäne über
Rechner-, Betriebssystem- und Standortgrenzen hinweg zentral verwaltet werden.
Es steht somit ein echter Single-Point-of-Administration für die Domäne zur
Verfügung. Ein tragendes Element des &ucsUMS;s ist ein
LDAP-Verzeichnis, in dem die domänenweit benötigten, verwaltungsrelevanten
Daten vorgehalten werden. Dort wird neben Benutzerkonten und ähnlichem auch die
Datenbasis von Diensten wie DHCP gespeichert. Die zentrale Datenhaltung im
LDAP-Verzeichnis erspart nicht nur die wiederholte Eingabe derselben
Daten, sondern verringert auch die Wahrscheinlichkeit von Fehlern
und Inkonsistenzen.
</para>
<para>
Ein LDAP-Verzeichnis besitzt eine baumartige Struktur, deren Wurzel die so
genannte Basis der UCS-Domäne bildet. Die UCS-Domäne realisiert den gemeinsamen
Sicherheits- und Vertrauenskontext für ihre Mitglieder. Bei Benutzern begründet
ein Konto im LDAP-Verzeichnis die Mitgliedschaft in der UCS-Domäne. Rechner
erhalten bei Beitritt in die Domäne ein Rechnerkonto. Auch Microsoft
Windows-Systeme können in die Domäne aufgenommen werden, so dass sich Benutzer
dort mit ihrem Domänenpasswort anmelden können.
</para>
<para>
UCS setzt als Verzeichnisdienstserver OpenLDAP ein. Das Verzeichnis wird vom
&ucsMaster; bereitgestellt und auf alle anderen Domänencontroller
(DCs) in der Domäne repliziert. Weil ein DC Backup im Notfall den DC Master
ersetzen können soll, wird auf diesen immer das komplette LDAP-Verzeichnis repliziert.
Die Replikation auf DC Slaves kann dagegen mithilfe von ACLs (Access Control
Lists) auf beliebige Bereiche des LDAP-Verzeichnisses beschränkt werden,
um eine selektive Replikation zu ermöglichen. Dies kann z.B. dann gewünscht
sein, wenn Daten aus Sicherheitsgründen auf möglichst wenigen Servern
gespeichert werden sollen. Zur sicheren Kommunikation der Systeme innerhalb
der Domäne ist in UCS eine Root-CA (Zertifizierungsstelle) integriert.
</para>
<para>
Weiterführende Informationen finden sich in <xref linkend="domain:ldap"/>.
</para>
</section>

<section id="introduction:Domaenenadministration"><title>Domänenadministration</title>

<figure id="introduction:umc"><title>Univention Management Console</title>
 <graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/umc-favorites-tab-de.png"/>
</figure>

<para>
Der Zugang zum LDAP-Verzeichnis erfolgt über die webbasierte Benutzerschnittstelle &ucsUMC; (UMC).
Daneben ermöglicht Univention Directory Manager auch die Umsetzung aller domänenweiten
administrativen Aufgaben über eine Kommandozeilen-Schnittstelle. Dies eignet
sich besonders für die Integration in Skripte oder automatisierte
administrative Schritte.
</para>
<para>
Mit &ucsUMC; können Daten des LDAP-Verzeichnisses angezeigt, bearbeitet,
gelöscht sowie über eine Suche nach unterschiedlichen Kriterien gefiltert werden.
Die Web-Oberfläche stellt Assistenten bereit u.a. zur
Verwaltung von Benutzern, Gruppen, Netzwerken, Rechnern, Verzeichnisfreigaben
und Druckern zur Verfügung. Die Rechnerverwaltung umfasst auch umfangreiche
Funktionen zur Verteilung und Aktualisierung von Software.
Über den integrierten LDAP-Verzeichnis-Browser können weitergehende
Einstellungen vorgenommen sowie kundenspezifische Objektklassen
und Attribute hinzugefügt werden.
</para>
<para>
Weiterführende Informationen finden sich in <xref linkend="central:general"/>.
</para>
</section>


<section id="introduction:Rechneradministration"><title>Rechneradministration</title>
<para>
&ucsUMC; ermöglicht nicht nur den Zugriff auf das
LDAP-Verzeichnis, sondern auch die webbasierte
Konfiguration und Administration einzelner Rechner. Dazu gehören die Anpassung von
Konfigurationsdaten, die Installation von Software sowie die Überwachung und
Steuerung von Diensten und dem Betriebssystem an sich. Mit dem &ucsUMS; ist
die Domänenverwaltung sowie die Rechner-, bzw. Serverkonfiguration von
jedem beliebigen Ort aus über eine komfortable, graphische Web-Oberfläche
möglich.
</para>
</section>

<section id="introduction:Richtlinienkonzept"><title>Richtlinienkonzept</title>
<para>
Die baumartige Struktur von LDAP-Verzeichnissen ist ähnlich der eines Dateisystems.
Sie stellt sicher, dass Objekte (wie z.B. Benutzer, Rechner etc.)
sich in einem Container befinden, der wieder in anderen Containern
enthalten sein kann.
Der Wurzelcontainer wird auch als LDAP-Basis-Objekt bezeichnet.
</para>
<para>
Richtlinien beschreiben bestimmte administrative Einstellungen, die
auf mehr als ein Objekt angewendet werden können. Sie erleichtern
die Administration, weil sie an Container gebunden werden können und dann für
alle in dem betreffenden Container befindlichen Objekte, sowie die in
Unterordnern befindlichen Objekte gelten.
</para>
<para>
Beispielsweise können Benutzer nach Abteilungszugehörigkeit in unterschiedliche
Container oder Organisationseinheiten (die eine besondere Form von Containern
darstellen) organisiert werden. Einstellungen wie Bildschirmhintergrund oder
aufrufbare Programme können dann mit Hilfe von Richtlinien an diese
Organisationseinheiten gebunden werden und gelten dann für alle unterhalb der
betreffenden Organisationseinheit befindlichen Benutzer.
</para>
<para>
Weiterführende Informationen finden sich in <xref linkend="central:policies"/>.
</para>
</section>


<section id="introduction:Listener_Notifier-Replikation"><title>Listener/Notifier-Replikation</title>
<para>
Ein wichtiger technischer Bestandteil des &ucsUMS;s stellt der so genannte
"Listener/Notifier-Mechanismus" dar. Mit ihm lösen das Anlegen, Verändern oder
Löschen von Einträgen im LDAP-Verzeichnis definierte Aktionen auf
betroffenen Rechnern aus.
So führt zum Beispiel das Anlegen einer Verzeichnisfreigabe mit &ucsUMC; dazu, das die Freigabe
zunächst in das LDAP-Verzeichnis eingetragen wird. Der
Listener/Notifier-Mechanismus stellt dann sicher, dass die
Konfigurationsdateien auf dem gewählten Server entsprechend erweitert
werden und das Verzeichnis im Dateisystem des gewählten Servers
erstellt wird, falls es noch nicht existiert.
</para>
<para>
Der Listener/Notifier-Mechanismus kann leicht um Module für weitere – auch
kundenspezifische – Vorgänge ergänzt werden und wird zum Beispiel von
zahlreichen Technologiepartnern für die Integration ihrer Produkte in den
LDAP-Verzeichnisdienst und das &ucsUMS; verwendet.
</para>
<para>
Weiterführende Informationen finden sich in <xref linkend="domain:listenernotifier"/>.
</para>
</section>


<section id="introduction:Virtualisierungsmanagement"><title>Virtualisierungs-
und Cloudmanagement</title>
<para>
Mit dem UMC-Modul &ucsUVMM; (UVMM) verfügt UCS über ein umfangreiches und
mächtiges Werkzeug zur Verwaltung hybrider Cloud-Umgebungen.
In der UCS-Domäne registrierte Virtualisierungsserver und
darauf betriebene virtuelle Maschinen können zentral überwacht und
administriert werden. Zusätzlich bietet UVMM die Möglichkeit virtuelle
Maschinen in OpenStack- oder EC2-Umgebungen zu administrieren.
</para>
<para>
Weiterführende Informationen finden sich in <xref linkend="uvmm:chapter"/>.
</para>
</section>

</section>

<section id="introduction:Weitere_Dokumentationen"><title>Weitere Dokumentationen</title>
<para>
Dieses Handbuch behandelt nur einen kleinen Ausschnitt der Möglichkeiten von
UCS. UCS und auf UCS aufbauende Lösungen bieten unter anderem:
</para>
<itemizedlist>
<listitem><simpara>Umfangreiche Unterstützung für komplexe Serverumgebungen und Replikationsszenarien</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Weitergehende Einsatzmöglichkeiten für Microsoft Windows-Umgebungen</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Zentrales Netzmanagement mit DNS und DHCP</simpara></listitem>
<listitem><simpara>System- und Netzüberwachung mit Nagios</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Druckserver-Funktionalität</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Thin-Client-Support</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Proxy-Server</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Virtualisierung</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Integriertes Backup</simpara></listitem>
</itemizedlist>
<para>
Unter <biblioref linkend="ucs-dokumentationen"/> und im Univention Wiki
unter <ulink url="https://wiki.univention.de/"/> sind weitere Dokumentationen
zu UCS veröffentlicht, die weiterführende Themen behandeln.
</para>
</section>

<section id="introduction:Verwendete_Symbole_und_Konventionen"><title>Verwendete Symbole und Konventionen</title>

<para>
Im Handbuch werden folgende Symbole verwendet:
</para>

<caution>
<para>
Warnungen werden hervorgehoben.
</para>
</caution>

<note>
<para>
Hinweise werden ebenfalls hervorgehoben.
</para>
</note>


<para>
Diese Felder beschreiben den Funktionsumfang eines UMC-Moduls:
</para>

<table>
<title>Reiter Nagios-Dienst</title>
<tgroup cols="2">
<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
<thead>
<row>
<entry>Attribut</entry>
<entry>Beschreibung</entry>
</row>
</thead>
<tbody>

<row>
<entry>Name</entry>
<entry>
Ein eindeutiger Name für den Nagios-Dienst.
</entry>
</row>

<row>
<entry>Beschreibung</entry>
<entry>
Eine beliebige Beschreibung des Dienstes.
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>

<para>
Menüeinträge, Schaltflächenbeschriftungen und ähnliches sind <guimenu>fett</guimenu> gesetzt.
<mousebutton>Schaltflächenbeschriftungen</mousebutton> sind zusätzlich durch eckige Klammern
gekennzeichnet.
</para>

<para>
Eigennamen sind <emphasis>hervorgehoben</emphasis>.
</para>

<para>
<emphasis>Computernamen, LDAP-DNs</emphasis>, <command>Programmnamen</command>, <filename>Dateinamen und -pfade</filename>,
<uri>Internetadressen</uri> und <emphasis>Optionen</emphasis> werden ebenfalls optisch hervorgehoben.
</para>

<programlisting>
Abschnitte aus Konfigurationsdateien, Bildschirmausgaben usw. sind grau
hinterlegt.
</programlisting>

<para>
Ein Backslash (\) am Ende einer Zeile weist darauf hin, dass der folgende
Zeilenumbruch nicht die Bedeutung eines End-of-Line hat. Das kommt z.B. bei
Befehlen vor, die nicht in einer Zeile des Handbuches dargestellt werden
können, an der Kommandozeile aber entweder ohne den Backslash in einem Stück
oder mit dem Backslash und einem anschließenden Enter eingegeben werden
müssen.
</para>
<para>
Der Weg zu einer Funktion wird ähnlich wie ein Dateipfad dargestellt.
<guimenu>Benutzer &ar; Hinzufügen</guimenu> bedeutet beispielsweise, dass im Hauptmenü
auf <guimenu>Benutzer</guimenu> und im erscheinenden Untermenü auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>
zu klicken ist.
</para>

</section>
</chapter>
