<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>

<chapter id="monitoring::general">
<title>Infrastruktur-Monitoring</title>
	<section id="monitoring::einfuehrung">
		<title>Einführung</title>
		<para>
			UCS bietet zwei unterschiedliche Lösungen für das Monitoring der Infrastruktur.
			Einerseits das UCS Dashboard mit dessen Hilfe Administratoren sehr schnell den Zustand der Domänen
			und einzelner Server abzulesen.  Anderseits gibt es mit Nagios die Möglichkeit, fortlaufend im
			Hintergrund Rechner und Dienste zu überprüfen und proaktiv eine Benachrichtigung auszulösen, sollte
			eine Warnstufe erreicht werden.
		</para>
		<para>
			In den folgenden Kapiteln werden die beiden unterschiedlichen Lösungen beschrieben.
		</para>
	</section>

	<section id="dashboard::general">
		<title>UCS Dashboard</title>
		<section id="dashboard::einfuehrung">
			<title>Einführung und Aufbau</title>
			<para>
				Das UCS Dashboard ermöglicht es Administratoren, den Zustand der Domäne und einzelner
				Server schnell und übersichtlich auf sogenannten Dashboards abzulesen. Die Dashboards sind 
				über einen Web-Browser erreichbar, greifen im Hintergrund auf eine Datenbank zu und liefern
				kontinuierlich aktualisierte Reports über bestimmte Aspekte der Domäne oder der Server.
			</para>
			<para>
				Voraussetzung für die Nutzung der <emphasis>UCS Dashboard</emphasis> App ist eine
				gültige Subskription. Mehr Informationen dazu sind auf der Webseite
				<ulink url="https://www.univention.de/produkte/preise/"/> zu finden.
			</para>
		</section>
		<section id="dashboard::installation">
			<title>Installation</title>
			<para>
				Das UCS Dashboard besteht aus drei Teilen:
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<simpara>
							Die UCS Dashboard App für die Visualisierung von Daten aus der zentralen
							Datenbank. Diese Komponente basiert auf der Softwarekomponente Grafana.
						</simpara>
					</listitem>
					<listitem>
						<simpara>
							Die UCS Dashboard Database App, eine Zeitserien-Datenbank für die Speicherung
							der Metriken. Diese Datenbank wird durch die Software Prometheus
							bereitgestellt.
						</simpara>
					</listitem>
					<listitem>
						<simpara>
							Die UCS Dashboard Client App für die Bereitstellung der Metriken von
							Serversystemen. Dieser baut auf dem Prometheus Node-Exporter auf.
						</simpara>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</para>
			<para>
				Die App <emphasis>UCS Dashboard</emphasis> kann aus dem Univention App Center auf einem Server in der
				Domäne installiert werden. Derzeit ist die Installation nur auf den Systemrollen
				Domaincontroller Master, Backup oder Slave erlaubt.
				Die Apps <emphasis>UCS Dashboard Database</emphasis> und <emphasis>UCS Dashboard Client</emphasis>
				werden automatisch auf dem System mitinstalliert.
			</para>
			<para>
				Die App <emphasis>UCS Dashboard Client</emphasis> sollte auf jedem UCS-System installiert
				werden. Nur dadurch werden die Daten des Systems auf dem Dashboard dargestellt.
			</para>
		</section>
		<section id="dashboard::nutzung">
			<title>Nutzung</title>
			<para>
				Nach der Installation ist das UCS Dashboard im Portal verlinkt.
				Alternativ kann es direkt über <uri>https://SERVERNAME-OR-IP/ucs-dashboard/</uri>
				erreicht werden.
	  		</para>
			<para>
				Der Zugriff wird in der Standardeinstellung ausschließlich Benutzern der
				Gruppe <systemitem class="groupname">Domain Admins</systemitem> (z.B. der Benutzer Administrator) gewährt.
				<!--Es besteht auch die Möglichkeit den Kreis der Anmeldeberechtigten zu
				erweitern.-->
			</para>
			<section id="dashboard::nutzung:domain">
				<title>Domain Dashboard</title>
					<figure id="dashboard-domain">
						<title>Domain Dashboard</title>
						<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/dashboard-domain.png"/>
					</figure>
				<para>
					Nach der Anmeldung wird standardmäßig das Domain Dashboard geöffnet. Auf diesem
					Dashboard werden allgemeine Informationen über die Domäne angezeigt, bspw. wie
					viele Server und wie viele Benutzer in der Umgebung existieren.
				</para>
				<para>
					Weiter sind auf dem Dashboard, in einer tabellarischen Übersicht, die UCS-Systeme aufgelistet inkl.
					weiterer Informationen, wie bspw. die Server Rolle, die installierten Apps oder ob ein Update
					verfügbar ist.
				</para>
				<para>
					Zusätzlich wird die CPU-Auslastung, Arbeitsspeicherauslastung, der freie Festplattenspeicher und
					der Status der LDAP-Replikation angezeigt. Dabei werden in den Grafiken jeweils
					alle Serversysteme angezeigt.
				</para>
			</section>
			<section id="dashboard::nutzung:server">
				<title>Server Dashboard</title>
					<figure id="dashboard-server">
						<title>Server Dashboard</title>
						<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/dashboard-server.png"/>
					</figure>
				<para>
					Standardmäßig wird zusätzlich das Server Dashboard eingerichtet. Auf diesem Dashboard sind
					detaillierte Informationen zu einzelnen Serversystemen aufgelistet, wie bspw. die CPU- oder
					Speicherauslastung oder der Netzwerkdurchsatz.
				</para>
				<para>
					Die Server können im Dropdown <guimenu>server</guimenu> ausgewählt werden. Anschließend werden die
					Grafiken entsprechend aktualisiert.
				</para>
			</section>
			<section id="dashboard::nutzung:mydashboard">
				<title>Eigene Dashboards</title>
				<para>
					Die beiden mitgelieferten Dashboards <emphasis>Domain Dashboard</emphasis> und <emphasis>Server
					Dashboard</emphasis> können nicht verändert werden, da diese von Univention durch Aktualisierungen
					ergänzt und verändert werden können.
				</para>
				<para>
					Stattdessen können eigene Dashboards erstellt werden. Auf diesen Dashboards können dann entweder bereits
					vorhandene Elemente hinzugefügt werden oder auch neue Elemente erstellt werden. Dazu muss lediglich
					auf das Plus Zeichen am linken Rand geklickt werden. Anschließend existiert ein neues Dashboard,
					welches mit Elementen befüllt werden kann.
				</para>
			</section>
		</section>
	</section>

	<section id="nagios::general">
	<title>Nagios</title>

	<section id="nagios::einfuehrung">
		<title>Einführung und Aufbau</title>
		<para>
			Mit Hilfe der Software Nagios ist es möglich, komplexe IT-Strukturen aus
			Netzen, Rechnern und Diensten fortlaufend automatisch auf korrekte
			Funktion zu überprüfen.
		</para>

		<para>
			Für das Monitoring bringt Nagios eine umfassende Sammlung an
			Überwachungsmodulen mit. Diese können
			neben der Abfrage von Systemkennzahlen (z.B. CPU- und Speicherauslastung,
			freie Festplattenkapazität) auch die Erreichbarkeit und Funktion
			unterschiedlicher Dienste (z.B. SSH, SMTP, HTTP) testen. Für die
			Funktionstests werden in der Regel einfache Programmschritte
			wie das Ausliefern einer Testmail oder das Auflösen eines DNS-Eintrags
			durchgeführt. Neben den in Nagios enthaltenen Standardmodulen
			werden auch UCS-spezifische Überwachungsmodule mitgeliefert, mit denen etwa die
			Listener/Notifier-Replikation überwacht werden kann.
		</para>

		<para>
			Nagios unterscheidet drei grundlegende Betriebszustände für einen Dienst:
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem>
				<simpara>
				<emphasis>OK</emphasis> ist der Regelbetrieb
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
				<emphasis>CRITICAL</emphasis> beschreibt einen aufgetretenen Fehler, z.B. ein
				Webserver, der nicht erreichbar ist
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
				<emphasis>WARNING</emphasis> deutet auf einen möglicherweise bald auftretenden
				Fehlerzustand hin und ist somit eine Vorstufe zu <emphasis>CRITICAL</emphasis>.
				Beispiel: Der Test für ausreichend freien Speicherplatz auf der Root-Partition
				löst erst ab 90 Prozent Füllstand einen Fehler aus, aber bereits ab 75 Prozent eine Warnung.
				</simpara>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>
			Beim Wechsel eines Betriebszustands kann eine vorher festgelegte
			Kontaktperson über die mögliche Fehlfunktion informiert werden.
			Neben der reaktiven Benachrichtigung im Fehlerfall kann der aktuelle
			Status auch jederzeit laufend in einer webbasierten Oberfläche
			abgefragt werden, in der die Status-Informationen übersichtlich
			dargestellt werden.
		</para>

		<figure id="service-detail">
			<title>Nagios Status-Webinterface</title>
			<graphic scalefit="1" align="center" width="90%" fileref="illustrations44/nagios_service_detail.png"/>
		</figure>

		<para>
			Nagios besteht aus drei Hauptkomponenten:
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem>
				<simpara>
					Die Kernkomponente einer Nagios-Installation ist der <emphasis>Nagios-Server</emphasis>,
					der für die Erhebung und Speicherung der Überwachungsdaten zuständig ist.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
					Die eigentliche Ermittlung der Statusinformationen wird von den
					<emphasis>Nagios-Plugins</emphasis> getätigt, die in regelmäßigen Abständen vom
					Nagios-Server aufgerufen werden. Die erhobenen Informationen werden im
					Nagios-Server gespeichert.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
					Einige Statusinformationen können nicht über das Netz abgefragt werden
					kann (z.B. die Abfrage des freien Speicherplatzes auf einer Festplattenpartition).
					In diesem Fall kommt der NRPED-Dienst (Nagios Remote Plugin Executor
					Daemon) zum Einsatz, welcher nach einer Anfrage des Nagios-Servers auf
					dem entfernten Rechner Nagios-Plugins ausführt und die erhobenen
					Informationen anschließend zurückleitet.
					Der NRPED wird durch die Komponente <emphasis>Nagios-Client</emphasis>
					bereitgestellt, die auf allen UCS-Systemrollen vorinstalliert wird.
				</simpara>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>
			Die Nagios-Konfiguration erfolgt in &ucsUMC;, die
			Nagios-Konfigurationsdateien werden automatisch aus den im
			LDAP-Verzeichnis gespeicherten Informationen generiert.
		</para>
	</section>


	<section id="Nagios:Installation">
		<title>Installation</title>

		<para>
		  Ein Nagios-Server kann mit der Applikation <emphasis>Netzwerküberwachung (Nagios)</emphasis>
		  aus dem Univention App Center installiert werden. Alternativ kann das Softwarepaket
		  <package>univention-nagios-server</package> installiert werden (anschließend muss
		  <command>univention-run-join-scripts</command> aufgerufen werden). Weitere Informationen
		  finden sich in <xref linkend="computers::softwaremanagement::installsoftware"/>.
		  Der Nagios-Server kann auf beliebigen Systemrollen installiert werden, wobei die Verwendung
		  eines Domänencontroller-Systems empfohlen wird.
		  Der Nagios-Client ist auf allen Systemrollen standardmäßig installiert.
		</para>

		<para>
			Sofern der Nagios-Server auf einem anderen System als dem Domänencontroller Master
			installiert wird, so muss auf allen Systemen, auf denen der Nagios-Client installiert
			ist, die &ucsUCRV; <envar>nagios/client/allowedhosts</envar> mit dem FQDN des Nagios-Servers
			gesetzt werden. Am einfachsten kann dies über eine &ucsUCR; Richtlinie umgesetzt werden, weitere
			Informationen sind im Kapitel <xref linkend="ucr::templates::policy"/> zu finden.
		</para>

		<para>
		Neben den Standard-Plugins, die mit der Installation des
		Pakets <package>univention-nagios-client</package> mitgebracht werden, können
		zusätzliche Plugins über folgende Pakete nachinstalliert werden:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<simpara>
				<package>univention-nagios-raid</package> Überwachung des Software-RAID-Status
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
				<package>univention-nagios-smart</package> Prüfung des S.M.A.R.T.-Status von Festplatten
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
				<package>univention-nagios-opsi</package> Prüfung der Softwareverteilung opsi
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
				<package>univention-nagios-ad-connector</package> Prüfung des AD Connectors
				</simpara>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>
			Einige der Pakete werden bei der Installation der entsprechenden
			Dienste automatisch mit eingerichtet.
			Wird beispielsweise der UCS AD Connector eingerichtet, bringt dieser
			das Überwachungs-Plugin <package>univention-nagios-ad-connector</package> mit.
		</para>

		<section id="nagios:preconfiguredchecks">
			<title>Vorkonfigurierte Nagios-Prüfungen</title>
			<para>
				Während der Installation werden automatisch grundlegende
				Nagios-Prüfungen für die UCS-Systeme der Domäne eingerichtet. Die
				Einbindung weiterer Dienste wird in <xref linkend="Nagios:Dienst"/>
				dokumentiert.
			</para>

			<informaltable>
				<tgroup cols="2">
					<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1.2*"/>
					<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
					<thead>
						<row>
							<entry>Nagios-Dienst</entry>
							<entry>Funktion</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_PING</systemitem></entry>
							<entry>
								Testet die Erreichbarkeit des überwachten
								UCS-Systems mit dem Kommando <command>ping</command>. In
								der Standardeinstellung wird der Fehlerzustand
								erreicht, wenn die Antwortzeit 50ms bzw. 100ms
								überschreitet oder Paketverluste von 20%
								bzw. 40% auftreten.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_DISK_ROOT</systemitem></entry>
							<entry>
								Überwacht den Füllstand
								der <filename class="partition">/</filename>-Partition. Unterschreitet der
								verbleibende freie Platz in der
								Standardeinstellung 25% bzw. 10% wird der
								Fehlerzustand gesetzt.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_DNS</systemitem></entry>
							<entry>
								Testet die Funktion des lokalen DNS-Servers und die
								Erreichbarkeit der öffentlichen DNS-Server durch die Abfrage
								des Rechnernamens <systemitem class="fqdomainname">www.univention.de</systemitem>.
								Ist für die UCS-Domäne kein DNS-Forwarder definiert,
								schlägt diese Abfrage fehl.
								In diesem Fall kann <systemitem class="fqdomainname">www.univention.de</systemitem> z.B. gegen den FQDN
								des Domaincontroller Master ersetzt werden, um die Funktion
								des Namensauflösung zu testen.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_LOAD</systemitem></entry>
							<entry>
								Überwacht die Systemlast.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_LDAP</systemitem></entry>
							<entry>
								Überwacht den auf Domänencontrollern laufenden LDAP-Server.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_NTP</systemitem></entry>
							<entry>
								Fragt auf dem überwachten UCS-System die Uhrzeit beim NTP-Dienst ab.
								Tritt eine Abweichung von mehr als 60 bzw. 120 Sekunden auf,
								wird der Fehlerzustand erreicht.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_SMTP</systemitem></entry>
							<entry>
								Testet den Mailserver.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_SSL</systemitem></entry>
							<entry>
								Testet die verbleibende Gültigkeitsdauer der UCS-SSL-Zertifikate.
								Dieses Plugin ist nur für &ucsMaster;- und &ucsBackup;-Systeme geeignet.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_SWAP</systemitem></entry>
							<entry>
								Überwacht die Auslastung der Swap-Partition. Unterschreitet der
								verbleibende freie Platz den Schwellwert (in der Standardeinstellung 40%
								bzw. 20%), wird der Fehlerzustand gesetzt.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_REPLICATION</systemitem></entry>
							<entry>
								Überwacht den Status der LDAP-Replikation, erkennt das Vorhandensein
								einer <filename>failed.ldif</filename>-Datei sowie den Stillstand der Replikation
								und warnt vor zu großen Differenzen der Transaktions-IDs.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_NSCD</systemitem></entry>
							<entry>
								Testet die Verfügbarkeit des Name Server Cache Dienstes.
								Läuft kein NSCD-Prozess wird ein CRITICAL-Event ausgelöst,
								läuft mehr als ein Prozess ein WARNING-Event.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_WINBIND</systemitem></entry>
							<entry>
								Testet die Verfügbarkeit des Winbind-Dienstes.
								Läuft kein Prozess, wird ein CRITICAL-Event ausgelöst.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_SMBD</systemitem></entry>
							<entry>
								Testet die Verfügbarkeit des Samba-Dienstes.
								Läuft kein Prozess, wird ein CRITICAL-Event ausgelöst.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_NMBD</systemitem></entry>
							<entry>
								Testet die Verfügbarkeit des NMBD-Dienstes,
								der in Samba für den NetBIOS-Dienst zuständig ist.
								Läuft kein Prozess, wird ein CRITICAL-Event ausgelöst.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_JOINSTATUS</systemitem></entry>
							<entry>
								Prüft den Join-Status eines Systems.
								Ist ein System noch nicht Mitglied der Domäne, wird ein CRITICAL-Event
								ausgelöst, sind nicht-aufgerufene Joinskripte vorhanden, wird ein
								WARNING-Event zurückgeliefert.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_KPASSWD</systemitem></entry>
							<entry>
								Prüft die Verfügbarkeit des Kerberos-Passwort-Dienstes
								(nur verfügbar auf Domänencontroller Master/Backup).
								Läuft weniger oder mehr als ein Prozess, wird ein CRITICAL-Event ausgelöst.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_CUPS</systemitem></entry>
							<entry>
								Überwacht den CUPS-Druckdienst.
								Läuft kein <systemitem class="daemon">cupsd</systemitem>-Prozess oder ist die Weboberfläche auf Port 631
								ist nicht erreichbar, wird der Status CRITICAL zurückgegeben.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_DANSGUARDIAN</systemitem></entry>
							<entry>
								Überwacht den Webfilter DansGuardian.
								Läuft kein DansGuardian-Prozess oder ist der DansGuardian-Proxy
								ist nicht erreichbar, wird der Status CRITICAL zurückgegeben.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_SQUID</systemitem></entry>
							<entry>
								Überwacht den Proxy Squid.
								Läuft kein Squid-Prozess oder der Squid-Proxy ist nicht erreichbar,
								wird der Status CRITICAL zurückgegeben.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_LIBVIRTD_KVM</systemitem></entry>
							<entry>
								Prüft den Status eines KVM-Virtualisierungs-Servers
								über eine Anfrage an <command>virsh</command>
								und gibt den Status CRITICAL zurück, wenn die Rückmeldung
								mehr als zehn Sekunden dauert.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_LIBVIRTD_XEN</systemitem></entry>
							<entry>
								Prüft den Status eines Xen-Virtualisierungs-Servers
								über eine Abfrage an <command>virsh</command>
								und gibt den Status CRITICAL zurück, wenn die Rückmeldung
								mehr als zehn Sekunden dauert.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_UVMMD</systemitem></entry>
							<entry>
								Prüft den Status des &ucsUVMM;s über eine Anfrage der verfügbaren Nodes.
								Können sie nicht aufgelöst werden, wird der Status CRITICAL zurückgegeben.
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>

			<para>
				Für die oben genannten Dienste wurden Standardparameter festgelegt,
				die auf die Ansprüche der meisten UCS-Installationen zugeschnitten sind.
				Sollten diese Standardparameter nicht geeignet sein, können sie nachträglich
				angepasst werden. Dies ist in <xref linkend="Nagios:Dienst"/> dokumentiert.
			</para>

			<para>
				Die folgenden Nagios-Dienste sind erst nach der Installation
				zusätzlicher Pakete auf dem jeweiligen Nagios-Client verfügbar
				(siehe <xref linkend="Nagios:Installation"/>):
			</para>

			<informaltable>
				<tgroup cols="2">
					<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1.2*"/>
					<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
					<thead>
						<row>
							<entry>Nagios-Dienst</entry>
							<entry>Funktion</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_OPSI</systemitem></entry>
							<entry>
								Überwacht den opsi-Daemon.
								Läuft kein opsi-Prozess oder die opsi-Weboberfläche ist nicht erreichbar,
								wird der Status CRITICAL zurückgegeben.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_SMART_SDA</systemitem></entry>
							<entry>
								Prüft den S.M.A.R.T.-Status der Festplatte <filename class="devicefile">/dev/sda</filename>.
								Für die Festplatten <filename class="partition">sdb</filename>, <filename class="partition">sdc</filename> und <filename class="partition">sdd</filename> existieren entsprechende Nagios-Dienste.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_RAID</systemitem></entry>
							<entry>
								Prüft den Status des Software-RAIDs über <filename>/proc/mdadm</filename>
								und gibt den Status CRITICAL zurück, sofern eine Festplatte
								des RAID-Verbunds ausgefallen ist, bzw. den Status WARNING zurück, wenn der
								Recovery-Vorgang läuft.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><systemitem class="service">UNIVENTION_ADCONNECTOR</systemitem></entry>
							<entry>
								Prüft den Status des Active Directory Connectors.
								Läuft kein Connector-Prozess, wird der Status CRITICAL
								zurückgegeben. Existiert mehr mehr als ein Prozess pro
								Connector-Instanz gibt es eine WARNING. Treten Rejects auf, gibt es
								eine WARNING. Kann der AD-Server nicht erreicht werden, tritt ein
								CRITICAL-Zustand ein. Das Plugin kann auch in
								Multi-Connector-Instanzen verwendet werden. Dabei muss der Name der
								Instanz als Parameter übergeben werden.
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</section>
	</section>

	<section id="nagios:Konfiguration_der_Nagios-Überwachung">
		<title>Konfiguration der Nagios-Überwachung</title>
		<para>
		Folgende Einstellungen können in &ucsUMC; vorgenommen werden:
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem>
				<simpara>
					Alle Nagios-Prüfungen, die einem Rechner zugewiesen werden
					sollen, müssen zuvor registriert werden. Dies erfolgt
					über <emphasis>Nagios-Dienst</emphasis>-Objekte (siehe <xref linkend="Nagios:Dienst"/>).
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
					Die Zuweisung, welche Prüfungen an einem Rechner durchgeführt
					werden sollen und welche Kontaktperson im Fehlerfall benachrichtigt
					werden soll, erfolgt an den jeweiligen Rechnerobjekten.
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
					Nagiosprüfungen können zeitlich beschränkt werden, z.B. indem
					die Prüfung der Druckserver nur werktags von 8h bis 20h durchgeführt
					wird. Dies erfolgt über <emphasis>Nagios-Zeitraum</emphasis>-Objekte, siehe <xref linkend="nagios::timeframe"/>.
				</simpara>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>
			In der Grundeinstellung werden bereits zahlreiche Prüfungen für jeden
			Rechner festgelegt, d.h. eine Nagios-Grundkonfiguration wird
			eingerichtet, ohne dass weitere Anpassungen nötig sind.
		</para>

		<section id="Nagios:Dienst">
			<title>Konfiguration eines Nagios-Dienstes</title>
			<para>
				Ein Nagios-Dienst definiert die Überwachung eines Dienstes. Einem
				solchen Objekt kann eine beliebige Anzahl an Rechnern zugeordnet
				werden, so dass durch die einmalige Angabe von zu verwendenden
				Nagios-Plugins sowie Überprüfungs- und Benachrichtigungsparametern
				eine Dienstüberprüfung auf den angegebenen Rechnern eingerichtet
				werden kann.
			</para>

			<para>
				Nagios-Dienste werden im UMC-Modul <emphasis>Nagios</emphasis>
				mit dem Objekttyp <guimenu>Nagios-Dienst</guimenu> verwaltet
				(siehe auch <xref linkend="central:user-interface"/>).
				Nagios verfügt über keine LDAP-Schnittstelle für die
				Monitoring-Konfiguration, stattdessen werden die Konfigurationsdateien
				beim Hinzufügen/Entfernen/Bearbeiten eines Nagios-Dienstes durch ein
				Listener-Modul generiert.
			</para>

			<figure id="nagios-service">
				<title>Konfiguration eines Nagios-Dienstes</title>
				<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/nagios-object_DE.png"/>
			</figure>

			<table>
				<title>Reiter 'Allgemein'</title>
				<tgroup cols="2">
					<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
					<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
					<thead>
						<row>
							<entry>Attribut</entry>
							<entry>Beschreibung</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>Name</entry>
							<entry>
								Ein eindeutiger Name für den Nagios-Dienst.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Beschreibung</entry>
							<entry>
								Eine beliebige Beschreibung des Dienstes.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Plugin-Kommando</entry>
							<entry>
								Das aufzurufende Plugin-Kommando. Jedes Plugin-Kommando legt einen
								vordefinierten Plugin-Aufruf fest. Diese werden in den
								Konfigurationsdateien im
								Verzeichnis <filename class="directory">/etc/nagios-plugins/config/</filename> festgelegt,
								z.B. <command>check_disk</command>.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Plugin-Kommando-Parameter</entry>
							<entry>
								Da nicht alle Parameter der Nagios-Plugins in den Plugin-Kommandos
								vordefiniert werden können, ist oft die Angabe zusätzlicher Parameter
								notwendig. Die hier angegeben Parameter werden durch Ausrufungszeichen
								("<literal>!</literal>") getrennt.
								(z.B. <userinput>20%!10%!/home</userinput>).
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>NRPE benutzen</entry>
							<entry>
								Kann der Test eines Dienstes nicht remote ausgeführt werden
								(z.B. Prüfung des verfügbaren Plattenplatzes auf der Root-Partition), kann über den
								Nagios Remote Plugin Executor Daemon (NRPED) das Plugin auf einem entfernten
								UCS-System aufgerufen werden. Dazu muss dort das
								Paket <package>univention-nagios-client</package> installiert sein.
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</table>
			<table>
				<title>Reiter 'Intervalle' (erweiterte Einstellungen)</title>
				<tgroup cols="2">
					<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
					<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
					<thead>
						<row>
							<entry>Attribut</entry>
							<entry>Beschreibung</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>Prüfintervall</entry>
							<entry>
								Das Prüfintervall definiert den zeitlichen Abstand in Minuten zwischen
								zwei Überprüfungen des Dienstes.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Prüfintervall im Fehlerfall</entry>
							<entry>
								Sollte die letzte Überprüfung des Dienstes nicht den Zustand
								<emphasis>OK</emphasis> zurückgeliefert haben, verwendet Nagios
								ein anderes Zeitintervall für die weiteren Überprüfungen.
								Im Fehlerfall kann so die Überprüfungsfrequenz erhöht werden.
								Wurde der Zustand <emphasis>OK</emphasis> wieder erreicht,
								verwendet Nagios wieder das reguläre Prüfintervall.
								Der Wert ist in Minuten anzugeben.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Maximale Anzahl der Überprüfungen</entry>
							<entry>
								<para>
								Liefert eine Überprüfung einen Nicht-<emphasis>OK</emphasis>-Zustand zurück,
								wird die hier angegebene Anzahl an Überprüfungen abgewartet, bevor die
								zuständigen Kontaktpersonen benachrichtigt werden. Erreicht der Dienst
								vor dem Erreichen des hier angegebenen Limits wieder den
								Zustand <emphasis>OK</emphasis>, wird der interne Zähler zurückgesetzt
								und es findet keine Benachrichtigung statt.
								</para>
								<note>
									<para>
								Die zeitliche Verzögerung einer Benachrichtigung richtet sich
								sowohl nach der <emphasis>maximalen Anzahl an Überprüfungen</emphasis>
								als auch dem <emphasis>Prüfintervall im Fehlerfall</emphasis>.
								Bei einem <emphasis>Prüfintervall im Fehlerfall</emphasis> von zwei Minuten
								und einer <emphasis>maximalen Anzahl an Überprüfungen</emphasis> von 10
								findet die erste Benachrichtigung nach 20 Minuten statt.
									</para>
								</note>
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Prüfzeitraum</entry>
							<entry>
								Um die Überprüfung eines Dienstes zeitlich einzuschränken, kann ein
								Prüfzeitraum angegeben werden. Außerhalb dieses Zeitraums finden keine
								Überprüfungen und somit auch keine Benachrichtigungen statt. Dies kann
								bei Geräten oder Diensten sinnvoll sein, die z.B. über Nacht
								deaktiviert werden.
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</table>

			<table>
				<title>Reiter 'Benachrichtigungen' (erweiterte Einstellungen)</title>
				<tgroup cols="2">
					<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
					<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
					<thead>
						<row>
							<entry>Attribut</entry>
							<entry>Beschreibung</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>Benachrichtigungsintervall</entry>
							<entry>
								Ist der Fehlerfall für einen Dienst eingetreten, werden die
								Kontaktpersonen in dem hier angegebenen Intervall wiederholt
								benachrichtigt. Ein Wert von 0 deaktiviert die wiederholte
								Benachrichtigung. Der Wert ist in Minuten anzugeben. Würde
								beispielsweise ein Intervall von 240 festgelegt, würde alle vier
								Stunden eine Benachrichtigung verschickt.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Benachrichtigungszeitraum</entry>
							<entry>
								<para>
								Benachrichtigungen an die Kontaktpersonen werden nur in dem hier
								angegebenen Zeitraum versendet. Wechselt ein Dienst außerhalb des hier
								angegebenen Zeitraums in einen Nicht-<emphasis>OK</emphasis>-Zustand, wird die erste
								Benachrichtigung erst mit Erreichen des angegebenen Zeitraums
								versendet, sofern der Nicht-<emphasis>OK</emphasis>-Zustand bis dahin erhalten
								bleibt.
								</para>
								<note>
									<para>
										Benachrichtigungen für Störungen, die außerhalb des angegebenen Zeitraums beginnen und enden, werden nicht nachgeholt.
									</para>
								</note>
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Benachrichtigen, wenn Zustand WARNING erreicht wird</entry>
							<entry>
								Konfiguriert, ob bei dem Wechsel des Dienst-Zustands
								auf <emphasis>WARNING</emphasis>
								(siehe <xref linkend="nagios::einfuehrung"/>)
								eine Benachrichtigung verschickt wird.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Benachrichtigen, wenn Zustand CRITICAL erreicht wird</entry>
							<entry>
								Konfiguriert, ob bei dem Wechsel des Dienst-Zustands
								auf <emphasis>CRITICAL</emphasis>
								(siehe <xref linkend="nagios::einfuehrung"/>)
								eine Benachrichtigung verschickt wird.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Benachrichtigen, wenn Zustand UNREACHABLE erreicht wird</entry>
							<entry>
								Wenn ein Rechner-Objekt einem anderen Objekt untergeordnet ist
								(siehe <xref linkend="nagios::hostconfig"/>),
								kann bei dem Ausfall eines überordneten Systems der Status
								nicht mehr abgefragt werden. Mit dieser Option kann konfiguriert
								werden, ob dann eine Benachrichtigung ausgelöst wird.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Benachrichtigen, wenn Zustand RECOVERED erreicht wird</entry>
							<entry>
								Konfiguriert, ob bei Korrektur eines
								Fehler-/Warn-/Nichterreichbarkeitszustands auf den Normalzustand
								eine Benachrichtigung verschickt wird.
								Benachrichtigungen werden beim Erreichen des Zustandes
								"RECOVERED" nur versendet, wenn zuvor auch eine Benachrichtigung für
								das ursprüngliche Problem ("WARNING"/"CRITICAL"/"UNREACHABLE")
								versendet wurde.
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</table>
			<table>
				<title>Reiter 'Rechner'</title>
				<tgroup cols="2">
					<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
					<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
					<thead>
						<row>
							<entry>Attribut</entry>
							<entry>Beschreibung</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>Zugeordnete Rechner</entry>
							<entry>
								Die Dienst-Überprüfung wird für bzw. auf den hier zugeordneten
								Rechnern durchgeführt.
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</table>
		</section>

		<section id="nagios::timeframe">
			<title>Konfiguration eines Überwachungszeitraums</title>
			<para>
				Nagios-Zeitraum-Objekte werden von Nagios-Diensten verwendet, um
				Zeiträume festzulegen, in denen Dienstüberprüfungen stattfinden oder
				Kontaktpersonen benachrichtigt werden sollen. Die Angabe der Zeiträume
				wird für jeden einzelnen Wochentag getrennt durchgeführt.
			</para>

			<para>
				Nagios-Dienste werden im UMC-Modul <emphasis>Nagios</emphasis>
				mit dem Objekttyp <guimenu>Nagios-Zeitraum</guimenu> verwaltet
				(siehe auch <xref linkend="central:user-interface"/>).
			</para>

			<para>
				Nagios verfügt über keine LDAP-Schnittstelle für die
				Monitoring-Konfiguration, stattdessen werden die Konfigurationsdateien
				beim Hinzufügen/Entfernen/Bearbeiten eines Nagios-Zeitraums durch ein
				Listener-Modul generiert.
			</para>

			<para>
				Bei der Installation werden drei Standard-Zeiträume eingerichtet. Die
				automatisch angelegten Zeitrahmen können manuell verändert oder
				gelöscht werden. Sie werden jedoch teilweise von den ebenfalls
				automatisch angelegten Nagios-Dienst verwendet. Es ist zu beachten, dass
				das Löschen eines Nagios-Zeitraums nur dann möglich ist, wenn es nicht
				mehr von Nagios-Diensten verwendet wird:
			</para>
			<informaltable>
				<tgroup cols="2">
					<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
					<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
					<thead>
						<row>
							<entry>Nagios:Zeitraum</entry>
							<entry>Funktion</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry><wordasword>24x7</wordasword></entry>
							<entry>
								Dieses Objekt definiert einen Zeitraum,
								der Montags um 0:00 Uhr beginnt
								und ohne zwischenzeitliche Unterbrechungen
								am Sonntag um 24:00 Uhr endet.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><wordasword>WorkHours</wordasword></entry>
							<entry>
								Definiert die Zeitrahmen von 8 Uhr bis 16 Uhr
								jeweils von Montag bis Freitag.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><wordasword>NonWorkHours</wordasword></entry>
							<entry>
								Das Gegenstück zum Nagios-Zeitraum <wordasword>WorkHours</wordasword>.
								Deckt die Zeitrahmen von 0 Uhr bis 8 Uhr
								sowie 16 Uhr bis 24 Uhr jeweils Montag bis Freitag
								sowie am Samstag und Sonntag jeweils von 0 Uhr bis 24 Uhr ab.
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>

			<table>
				<title>Reiter 'Allgemein'</title>
				<tgroup cols="2">
					<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
					<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
					<thead>
						<row>
							<entry>Attribut</entry>
							<entry>Beschreibung</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>Name</entry>
							<entry>
								Ein eindeutiger Name für den Nagios-Zeitraum.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Beschreibung</entry>
							<entry>
								Ein beliebiger Beschreibungstext.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Montag - Sonntag</entry>
							<entry>
								Dieses Feld enthält eine Liste von Zeiträumen.
								Soll für einen Wochentag kein Zeitraum definiert werden,
								muss das entsprechende Wochentagsfeld leer bleiben.
								Die Angabe eines Zeitraums erfordert immer zweistellige
								Stunden- und Minutenangaben, die durch einen Doppelpunkt
								getrennt werden. Start- und Endzeitpunkt werden durch
								einen Bindestrich getrennt. Sollen für einen Wochentag
								mehrere Zeiträume definiert werden, können diese durch
								ein Komma getrennt in das Textfeld eingetragen werden.
								Ein ganzer Tag wird durch den Zeitraum <emphasis>00:00-24:00</emphasis>
								repräsentiert, z.B. <emphasis>08:00-12:00,12:45-17:00</emphasis>.
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</table>
		</section>

		<section id="nagios::hostconfig">
			<title>Zuordnung von Nagios-Prüfungen zu Rechnern</title>
			<para>
				Alle in &ucsUMC; verwaltbaren Rechnerobjekte lassen sich mit
				Nagios überwachen. Nagios-Dienste können nur dann an ein
				Rechner-Objekt gebunden werden, wenn für diesen eine IP-Adresse sowie
				ein entsprechender Eintrag für die DNS-Forward-Zone angegeben wurde.
				Zur Aktivierung der Nagios-Unterstützung muss am
				betreffenden Rechnerobjekt die Option <guimenu>Nagios</guimenu>
				eingeschaltet werden. Nach der Aktivierung sind zwei zusätzliche
				Eingabefeldgruppen unter dem Reiter <guimenu>Erweiterte Einstellungen</guimenu>
				verfügbar, die u.a. eine komfortable Zuordnung der
				Nagios-Dienste ermöglichen.
			</para>

			<figure id="nagios-assign">
				<title>Zuweisung von Nagios-Prüfungen zu einem Rechner</title>
				<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/nagios-services_DE.png"/>
			</figure>

			<table>
				<title>Karteikarte 'Nagios-Dienste' (erweiterte Einstellungen)</title>
				<tgroup cols="2">
					<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
					<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
					<thead>
						<row>
							<entry>Attribut</entry>
							<entry>Beschreibung</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>Zugeordnete Nagios-Dienste</entry>
							<entry>
								<para>
								Es werden hier alle Nagios-Dienste aufgelistet, die für den aktuellen
								Rechner geprüft werden sollen.
								</para>

								<para>
								Parallel dazu ist weiterhin die Zuordnung von Rechnern am
								Nagios-Dienst-Objekt möglich.
								</para>
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</table>

			<table>
				<title>Karteikarte 'Nagios-Benachrichtigung' (erweiterte Einstellungen)</title>
				<tgroup cols="2">
					<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
					<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
					<thead>
						<row>
							<entry>Attribut</entry>
							<entry>Beschreibung</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>Email-Adressen für Nagios-Benachrichtigungen</entry>
							<entry>
								Diese Liste enthält die Email-Adressen von Kontaktpersonen,
								die beim Feststellen einer Störung per Email benachrichtigt
								werden sollen. Werden hier keine Email-Adressen angegeben,
								wird der lokale <systemitem class="username">root</systemitem>-Benutzer benachrichtigt.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Übergeordnete Rechner</entry>
							<entry>
								<para>
									Durch die Angabe von übergeordneten Rechnern können Abhängigkeiten
									zwischen Rechnern definiert werden. Nagios testet fortlaufend, ob die
									einzelnen Rechner erreichbar sind. Sollte ein übergeordneter Rechner
									nicht erreichbar sein, werden keine Benachrichtigungen für
									Dienststörungen des untergeordneten Rechners versendet. Die
									angegebenen Abhängigkeiten verwendet Nagios darüber hinaus in der
									Benutzeroberfläche zur graphischen Darstellung.
								</para>
								<note>
									<para>
										Es dürfen keine Schleifen bei der Angabe der übergeordneten Rechner entstehen.
										Der Nagios-Server würde in diesem Fall die neue Konfiguration nicht übernehmen
										bzw. sich nicht starten lassen.
									</para>
								</note>
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</table>
		</section>

		<section id="nagios:Einbindung_von_manuell_erstellten_Konfigurationsdateien">
			<title>Einbindung von manuell erstellten Konfigurationsdateien</title>
			<para>
				Sollen zu den durch das Listener-Module erstellten
				Nagios-Server-Konfigurationsdateien Erweiterungen hinzugefügt werden,
				können die manuell erstellten Konfigurationsdateien im
				Verzeichnis <filename class="directory">/etc/nagios/conf.local.d/</filename> abgelegt werden.
				Die hinzugefügten Konfigurationsdateien werden erst nach einem
				Neustart des Nagios-Servers beachtet.
			</para>

			<para>
				Erweiterungen der NRPE-Konfiguration können im
				Verzeichnis <filename class="directory">/etc/nagios/nrpe.local.d/</filename> abgelegt
				werden. Änderungen treten erst nach einem Neustart des Nagios
				NRPE-Daemons in Kraft.
			</para>
		</section>
	</section>

	<section id="nagios:webinterface">
	  <title>Abfrage des Systemstatus über das Nagios-Webinterface</title>
	  <para>
		Die Nagios-Oberfläche ist auf der Übersichtswebseite (siehe <xref
		linkend="central-management-umc:login"/>) unter <guimenu>Nagios</guimenu> verlinkt und
		kann auch direkt unter <uri>https://<replaceable>SERVERNAME-ODER-IP</replaceable>/nagios/</uri> erreicht werden.
	  </para>

		<figure id="nagios-tact-overview">
			<title>Nagios-Statusübersicht</title>
			<graphic scalefit="1" width="80%" align="center" fileref="illustrations44/overview_EN.png"/>
		</figure>

		<para>
			Der Zugriff wird in der Standardeinstellung ausschließlich Benutzern der
			Gruppe <systemitem class="groupname">Domain Admins</systemitem> (z.B. der Benutzer Administrator) gewährt.
			Es besteht auch die Möglichkeit den Kreis der Anmeldeberechtigten zu erweitern.
		</para>
		<!--
		<comment>
		Dies ist im Univention Wiki unter WIKIREF-23919 dokumentiert.
		</comment>
		-->
	</section>


	<section id="nagios:newplugins">
	  <title>Integration eigener Plugins</title>
	  <para>
		Die in UCS mitgelieferten und vorkonfigurierten Nagios-Plugins können durch selbst geschriebene
		oder externe Plugins ergänzt werden. Unter <ulink url="https://exchange.nagios.org/"/> findet sich
		eine Vielzahl verfügbarer Module.
	  </para>

	  <para>
		Dieser Abschnitt beschreibt am Beispiel des Plugins <command>check_e2fs_next_fsck</command> die Einbindung eines
		externen Plugins. Das Plugin prüft, ob ein Filesystem-Check ansteht und liefert eine Warnung wenn
		dieser sieben oder weniger Tage bevorsteht und einen Fehlerzustand, wenn beim nächsten Reboot
		ein Filesystem-Check stattfindet.
	  </para>

	  <para>
		Je nachdem ob das Plugin über NRPE aufgerufen wird oder nicht, unterscheidet sich die Installation:
	  </para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<simpara>
			  Wird das Plugin über NRPE aufgerufen, muss es auf allen Nagios-Servern und auf allen zu
			  prüfenden Systemen in das Verzeichnis <filename class="directory">/usr/lib/nagios/plugins</filename> kopiert
			  werden.
			</simpara>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<simpara>
			  Benötigt das Plugin keinen lokalen Zugriff, muss es nur auf den Nagios-Server(n) in das
			  Verzeichnis <filename class="directory">/usr/lib/nagios/plugins</filename> kopiert werden.
			</simpara>
		  </listitem>
		</itemizedlist>
	  <para>
		Das Plugin muss als ausführbare Datei markiert sein (<command>chmod a+x PLUGIN</command>).
	  </para>

	  <para>
		Einige Plugins sind ausschließlich in Perl, Python oder Shell geschrieben und benötigen keine
		externen Bibliotheken oder Programme. Diese Interpreter sind auf allen UCS-Systemen immer
		installiert. Wenn das Plugin hingegen externe Programme oder Bibliotheken verwendet, muss
		sichergestellt werden, das diese auf allen zu prüfenden Systemen (NRPE-Plugin) oder auf den
		Nagios-Servern (Fern-Prüfung) installiert sind.
	  </para>

	  <para>
		Das Nagios-Plugin muss nun registriert werden. Dies erfolgt durch ein Makro im
		Verzeichnis <filename class="directory">/etc/nagios-plugins/config/</filename>. Hierbei kann z.B. eine Datei wie
		<filename>local.cfg</filename> verwendet werden, in der dann alle lokal registrierten Plugins
		eingetragen werden. Das folgende Beispiel registriert das
		Plugin <command>check_e2fs_next_fsck</command>:
	  </para>

	<programlisting language="sh">
	define command{
	  command_name   check_fsck
	  command_line   /usr/lib/nagios/plugins/check_e2fs_next_fsck
	}
	</programlisting>

	  <para>
		Viele Plugins verwenden auch Parameter, um die Schwellwerte für Warnungen und Fehler zu
		konfigurieren. Diese werden dann in der <emphasis>command_line</emphasis>-Zeile festgelegt.
		Analog zu dem Plugin selbst muss die Makro-Datei bei Verwendung von NRPE auf alle zu
		überwachenden Systeme kopiert werden.
		Die Plugins, Makros und eventuellen Abhängigkeiten können auch in ein Debian-Paket paketiert
		werden. Weitere Hinweise dazu finden sich in <biblioref linkend="developer-reference"/>.
	  </para>

	  <para>
		Nun muss der Nagios-Dienst neu gestartet werden:
	  </para>
	<programlisting language="sh">
	/etc/init.d/nagios restart
	</programlisting>

	  <para>
		Abschließend muss das neue Plugin noch in &ucsUMC; als <guimenu>Nagios-Dienst</guimenu>
		registriert werden, siehe <xref linkend="Nagios:Dienst"/>. Als
		<guimenu>Plugin-Kommando</guimenu> muss der unter <emphasis>command_name</emphasis>
		in der Makro-Datei registriert Name angegeben werden, in diesem Beispiel
		<command>check_fsck</command> und die Option <guimenu>NRPE benutzen</guimenu> aktiviert
		werden.
		Der neu registrierte Dienst kann nun einzelnen Systemen zugewiesen werden, siehe <xref
		linkend="nagios::hostconfig"/>.
	  </para>

	</section>


	</section>
</chapter>
