<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<chapter id="print::general">
<title>Druckdienste</title>
<section id="print-services:Einfuehrung">
<title>Einführung</title>
	<para>
		&ucsUCS; beinhaltet ein Drucksystem, mit dem sich auch komplexe
		Umgebungen realisieren lassen. Drucker und Druckergruppen werden dabei
		in &ucsUMC; verwaltet.
	</para>
	<para>
		Die Druckdienste basieren auf <emphasis>CUPS (Common Unix Printing
		System)</emphasis>. Druckaufträge werden von CUPS in Warteschlangen verwaltet
		und in die Druckformate der angeschlossenen Drucker umgewandelt.
		Die Druckerwarteschlangen werden ebenfalls in &ucsUMC; verwaltet,
		siehe <xref linkend="umc:modules:printer"/>.
	</para>
	<para>
		Alle in CUPS eingerichteten Drucker können von UCS-Systemen direkt
		verwendet werden und werden bei Verwendung von Samba automatisch
		auch für Windows-Rechner bereitgestellt.
	</para>
	<para>
		Die technischen Fähigkeiten eines Druckers werden in sogenannten
		PPD-Dateien spezifiziert. In diesen Dateien ist beispielsweise
		festgehalten, ob ein Drucker farbig drucken kann, ob ein beidseitiger
		Druck möglich ist, welche Papierschächte vorhanden sind, welche
		Auflösungen unterstützt und welche Druckerbefehlssprachen unterstützt
		werden (z.B. PCL oder PostScript).
	</para>
	<para>
		Druckaufträge werden von CUPS mit Hilfe von Filtern in ein Format
		umgewandelt, das der jeweilige Drucker interpretieren kann, also
		z.B. in PostScript für einen PostScript-fähigen Drucker.
	</para>
	<para>
		UCS bringt eine Vielzahl von Filtern und PPD-Dateien direkt mit, so
		dass die meisten Drucker ohne zusätzlich zu installierende Treiber
		angesprochen werden können. Die Einrichtung weiterer PPD-Dateien ist
		in <xref linkend="print::ppdlisten"/> beschrieben.
	</para>
	<para>
		Ein Drucker kann entweder direkt an den Druckserver
		angeschlossen sein (z.B. über die USB-Schnittstelle oder einen
		Parallelport) oder über Remote-Protokolle mit einem Druckserver
		kommunizieren (z.B. TCP/IP-fähige Drucker, die über IPP oder LPD
		angebunden werden).
	</para>
	<para>
		Netzwerkdrucker mit eigener IP-Adresse sollten als IP-Managed-Client
		in der UMC-Rechnerverwaltung registriert werden (siehe
		<xref linkend="systemrollen"/>).
	</para>
	<para>
		CUPS bietet die Möglichkeit Druckergruppen zu definieren. Die darin
		enthaltenen Drucker werden abwechselnd zur Bearbeitung von
		Druckaufträgen herangezogen, was eine automatische Lastverteilung
		zwischen räumlich benachbarten Druckern ermöglicht.
	</para>
	<para>
		Mit dem Druck-Quota-System, das über das
		Paket <package>univention-printquota</package> installiert wird, kann eine
		Erweiterung zur Ermittlung angefallener Druckkosten und zur
		Limitierung zu druckender Seiten installiert werden. Die Einrichtung und Konfiguration ist
		in der erweiterten Dokumentation beschrieben <biblioref linkend="ext-print-doc"/>.
	</para>
	<para>
		Es können auch Druckerfreigaben von Windows-Systemen in den
		CUPS-Druckserver integriert werden, dies ist in
		<xref linkend="print::shares"/> dokumentiert.
	</para>
</section>
<section id="print-services:Installation_eines_Druckservers">
  <title>Installation eines Druckservers</title>
  <para>
	Ein Druckserver kann mit der Applikation <emphasis>Druckserver (CUPS)</emphasis> aus dem
	Univention App Center installiert werden. Alternativ kann das Softwarepaket
	<package>univention-printserver</package> installiert und
	<command>univention-run-join-scripts</command> aufgerufen werden. Weitere Informationen finden sich
	in <xref linkend="computers::softwaremanagement::installsoftware"/>.
  </para>
</section>

<section id="print-services:configuration">
  <title>Einstellung lokaler Konfigurationseigenschaften eines Druckservers</title>
  <para>
	Die Konfiguration von CUPS als Druckserver erfolgt über Einstellungen aus dem
	LDAP-Verzeichnisdienst und &ucsUCR;. Wird die &ucsUCRV; <envar>cups/include/local</envar> auf
	<literal>true</literal> gesetzt, wird zusätzlich die Datei
	<filename>/etc/cups/cupsd.local.conf</filename> eingebunden, in der beliebige weitere Optionen
	hinterlegt werden können. Änderungen an dieser Datei benötigen <command>ucr commit /etc/cups/cupsd.conf</command> um aktiv zu werden.
  </para>

  <para>
	Tritt bei der Verarbeitung einer Drucker-Queue ein Fehler auf (z.B. weil der angebundene Drucker
	ausgeschaltet ist), wird in der Grundeinstellung die weitere Bearbeitung der Warteschlange
	gestoppt. Diese muss dann durch den Administrator wieder aktiviert werden (siehe <xref
	linkend="umc:modules:printer"/>). Wird die &ucsUCRV; <envar>cups/errorpolicy</envar> auf
	<emphasis>retry-job</emphasis> gesetzt, versucht CUPS alle dreißig Sekunden automatisch
	erfolglose Druckaufträge erneut durchzuführen.
  </para>
</section>

<section id="print::shares">
<title>Konfiguration von Druckerfreigaben</title>
	<para>
		Druckerfreigaben werden im UMC-Modul <emphasis>Drucker</emphasis>
		mit dem Objekttyp <guimenu>Druckerfreigabe: Drucker</guimenu> verwaltet
		(siehe auch <xref linkend="central:user-interface"/>).
	</para>
	<figure id="create-printershare">
	<title>Anlegen einer Druckerfreigabe</title>
		<graphic scalefit="1" width="90%" align="center" fileref="illustrations44/create_printershare_de.png"/>
	</figure>
	<para>
		Beim Hinzufügen, Entfernen oder Bearbeiten einer Druckerfreigabe wird der
		Drucker automatisch auch in CUPS konfiguriert. CUPS verfügt über keine
		LDAP-Schnittstelle für die Druckerkonfiguration, stattdessen wird über
		ein Listener-Modul die CUPS-Druckerkonfiguration (<filename>printers.conf</filename>) generiert. Wenn
		Samba eingesetzt wird, werden die Druckerfreigaben automatisch auch
		für Windows-Clients bereitgestellt.
	</para>
	<table>
	<title>Reiter 'Allgemein'</title>
		<tgroup cols="2">
			<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
			<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
			<thead>
				<row>
					<entry>Attribut</entry>
					<entry>Beschreibung</entry>
				</row>
			</thead>
			<tbody>
				<row>
					<entry>Name (*)</entry>
					<entry>
						Dieses Eingabefeld enthält den Namen der Druckerfreigabe, der
						von CUPS verwendet wird. Unter diesem Namen erscheint der
						Drucker unter Linux und Windows. Der Name darf alphanumerische Zeichen
						(also die Buchstaben a bis z in Groß- und Kleinschreibung und die
						Ziffern 0 bis 9) sowie Binde- und Unterstriche enthalten. Andere
						Zeichen (einschließlich Leerzeichen) sind nicht erlaubt.
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Druckserver (*)</entry>
					<entry>
						<para>
							Ein Druckserver verwaltet die Druckerqueue für den
							freizugebenden Drucker und wandelt - falls notwendig - die Druckdaten in
							das passende Druckerformat um. Ist der Drucker nicht bereit, speichert
							der Druckserver die anstehenden Druckaufträge zwischen und sendet sie
							später zum Drucker. Werden mehrere Druckserver angegeben, wird der
							Druckauftrag vom Client zum ersten Druckserver gesendet, der
							erreichbar ist.
						</para>
						<para>
							Nur Domänencontroller und &ucsMember;, auf denen das
							Paket <package>univention-printserver</package> installiert wurde, werden in
							der Liste angezeigt.
						</para>
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Protokoll und Ziel (*)</entry>
					<entry>
						<para>
							Diese beiden Eingabefelder legen fest, wie der Druckserver auf den
							Drucker zugreift:
						</para>
						<para>
							Die folgende Liste beschreibt die Syntax der einzelnen Protokolle
							für die Konfiguration lokal an den Server angeschlossener Drucker:
						</para>
						<itemizedlist>
							<listitem>
								<para><uri>parallel://<replaceable>devicedatei</replaceable></uri></para>
								<para>Beispiel: <uri>parallel://dev/lp0</uri></para>
							</listitem>
							<listitem>
								<para><uri>socket://<replaceable>server</replaceable>:<replaceable>port</replaceable></uri></para>
								<para>Beispiel: <uri>socket://printer_03:9100</uri></para>
							</listitem>
							<listitem>
								<para><uri>usb://<replaceable>devicedatei</replaceable></uri></para>
								<para>Beispiel: <uri>usb://dev/usb/lp0</uri></para>
							</listitem>
						</itemizedlist>
						<para>
							Die folgende Liste beschreibt die Syntax der einzelnen Protokolle
							für die Konfiguration von Netzwerk-Druckern:
						</para>
						<itemizedlist>
							<listitem>
								<para><uri>http://<replaceable>server</replaceable>[:<replaceable>port</replaceable>]/<replaceable>pfad</replaceable></uri></para>
								<para>Beispiel: <uri>http://192.0.2.10:631/printers/remote</uri></para>
							</listitem>
							<listitem>
								<para><uri>ipp://<replaceable>server</replaceable>/printers/<replaceable>queue</replaceable></uri></para>
								<para>Beispiel: <uri>ipp://printer_01/printers/kopierer</uri></para>
							</listitem>
							<listitem>
								<para><uri>lpd://<replaceable>server</replaceable>/<replaceable>queue</replaceable></uri></para>
								<para>Beispiel: <uri>lpd://192.0.2.30/bwdraft</uri></para>
							</listitem>
						</itemizedlist>
						<para>
							Das Protokoll <uri>cups-pdf</uri> wird zur Anbindung eines
							Pseudo-Druckers verwendet, der aus allen Druckaufträgen ein
							PDF-Dokument erzeugt. Die Einrichtung ist in <xref linkend="pdf-printer"/>
							dokumentiert.
						</para>
						<para>
							Das Protokoll <uri>file://</uri> erwartet als Ziel einen Dateinamen. Der
							Druckauftrag wird dann nicht auf einen Drucker geschrieben, sondern in
							diese Datei, was für Testzwecke nützlich sein kann. Die Datei wird mit
							jedem Druckauftrag neu geschrieben.
						</para>
						<para>
							Mit dem Protokoll <uri>smb://</uri> kann eine Windows-Druckerfreigabe
							eingebunden werden. Um beispielsweise die Druckerfreigabe <emphasis>laser01</emphasis> des
							Windows-Systems <emphasis>win01</emphasis> über &ucsUMC; einzubinden,
							muss als Ziel <emphasis>win01/laser01</emphasis> angegeben werden. Dabei sollten
							Hersteller und Modell-Typ entsprechend des verwendeten Geräts gewählt
							werden. Der Druckserver nutzt dabei die verwendeten
							Druckermodell-Einstellungen um die Druckaufträge ggf. umzuwandeln und
							sendet diese anschließend an die URI <uri>smb://win01/laser01</uri>. Hierbei
							werden keine Windows-Treiber verwendet.
						</para>
						<para>
							Unabhängig von diesen Einstellungen kann die Druckerfreigabe auch
							weiterhin von anderen Windows-Systemen mit den entsprechenden
							Druckertreibern eingebunden werden.
						</para>
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Drucker-Hersteller</entry>
					<entry>
						Nach der Auswahl des Herstellers des Druckers wird die
						Auswahlliste <emphasis>Drucker-Modell</emphasis> automatisch aktualisiert.
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Drucker-Modell (*)</entry>
					<entry>
						Diese Auswahlliste zeigt alle verfügbaren Drucker-PPD-Dateien für den
						ausgewählten <emphasis>Drucker-Hersteller</emphasis> an. Wenn das gesuchte
						Drucker-Modell nicht vorhanden ist, kann ein ähnliches Modell
						ausgewählt werden und mit einem Drucktest die korrekte Funktion
						überprüft werden. In <xref linkend="print::ppdlisten"/> wird
						erläutert, wie die Liste der Drucker-Modelle erweitert werden kann.
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Samba-Name</entry>
					<entry>
						<para>
							Für einen Drucker kann ein zusätzlicher Name vergeben werden, unter
							dem er von Windows aus erreichbar sein soll. Im Gegensatz zum
							CUPS-Namen (siehe <guimenu>Name</guimenu>) darf der Samba-Name Leerzeichen
							und Umlaute enthalten. Der Drucker steht für Windows dann sowohl unter
							dem CUPS-Namen als auch unter dem Samba-Namen zur Verfügung.
						</para>
						<para>
							Die Verwendung des Samba-Namens zusätzlich zum CUPS-Namen ist
							z.B. dann sinnvoll, wenn der Drucker nach einer Migration unter Windows mit
							einem Namen verwendet wurde, der Leerzeichen oder Umlaute
							enthielt. Der Drucker kann dann weiterhin unter diesem Namen
							erreicht werden und die Windows-Rechner müssen nicht umkonfiguriert
							werden.
						</para>
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Quota aktivieren</entry>
					<entry>
						<para>
							Wurden Quota für den Drucker aktiviert, greifen die
							Quota-Einstellungen der Richtlinie <guimenu>[Druck-Quota]</guimenu>.
						</para>
						<para>
							Hierfür muss das Druck-Quota-System installiert sein, siehe <biblioref
							linkend="ext-print-doc"/>.
						</para>
					</entry>
				</row>

				<row>
					<entry>Preis pro Druckauftrag</entry>
					<entry>
						<para>
							Dem Benutzer wird für jeden Druckauftrag der in diesem Eingabefeld
							angegebene Wert berechnet. Die anfallenden Kosten werden im Konto des
							Benutzers aufsummiert und dienen zur genauen Abrechnung von
							Druckkosten. Wird kein Wert angegeben, findet keine
							Druckkostenberechnung statt.
						</para>
						<para>
							Hierfür muss das Druck-Quota-System installiert sein.
						</para>
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Standort</entry>
					<entry>
						Diese Angabe wird von einigen Anwendungen bei der Druckerauswahl
						angezeigt. Sie kann mit einem beliebigen Text gefüllt werden.
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Beschreibung</entry>
					<entry>
						Diese Angabe wird von einigen Anwendungen bei der Druckerauswahl
						angezeigt. Sie kann mit beliebigem Text gefüllt werden.
					</entry>
				</row>
			</tbody>
		</tgroup>
	</table>
	<table>
	<title>Reiter 'Zugriffskontrolle'</title>
		<tgroup cols="2">
			<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
			<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
			<thead>
				<row>
					<entry>Attribut</entry>
					<entry>Beschreibung</entry>
				</row>
			</thead>
			<tbody>
				<row>
					<entry>Zugriffslisten</entry>
					<entry>
						<para>
							Über diese Auswahl lassen sich Zugriffsrechte für den Drucker
							festlegen. Der Zugriff kann auf bestimmte Gruppen oder Benutzer
							beschränkt werden oder er kann generell freigegeben und spezifisch für
							bestimmte Gruppen oder Benutzer gesperrt werden. Standardmäßig ist der
							Zugriff für alle Gruppen und Benutzer zugelassen. Diese Rechte werden
							auch für die entsprechende Samba-Druckerfreigabe übernommen, so dass
							beim Drucken über Samba die gleichen Zugriffsrechte gelten, wie beim
							Drucken direkt über CUPS.
						</para>
						<para>
							Die Zugriffskontrolle ist z.B. sinnvoll für die Verwaltung von Druckern an
							mehreren Standorten, so dass den Benutzern an Standort A nicht die
							Druckerfreigaben von Standort B angezeigt werden.
						</para>
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Zugelassene/abgewiesene Benutzer</entry>
					<entry>
						Diese Auswahl führt einzelne Benutzer auf, für die der Zugriff reguliert
						werden soll.
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Zugelassene/abgewiesene Gruppen</entry>
					<entry>
						Diese Auswahl führt Gruppen auf, für die der Zugriff reguliert werden
						soll.
					</entry>
				</row>
			</tbody>
		</tgroup>
	</table>
</section>
<section id="druckergruppen">
<title>Konfiguration von Druckergruppen</title>
	<para>
		CUPS bietet die Möglichkeit Drucker in Klassen zusammenzufassen. In
		UCS sind diese als Druckergruppen implementiert. Druckergruppen
		erscheinen für Clients wie normale Drucker. Eine Druckergruppe erhöht die Verfügbarkeit des
		Druckdienstes. Wird auf eine Druckergruppe gedruckt, wird der Auftrag
		an den ersten verfügbaren Drucker der Druckergruppe geschickt. Die
		Auswahl der Drucker erfolgt nach dem Round-Robin-Prinzip, so dass eine
		gleichmäßige Auslastung angestrebt wird.
	</para>
	<figure id="printergroup">
	<title>Konfiguration einer Druckergruppe</title>
		<graphic scalefit="1" width="90%" align="center" fileref="illustrations44/printer_group-de.png"/>
	</figure>
	<para>
		Eine Druckergruppe muss mindestens einen Drucker als Mitglied
		haben. Es können nur Drucker des gleichen Druckservers als Mitglieder der
		Gruppe gesetzt werden.
	</para>
	<caution>
		<para>
		Die Fähigkeit, Druckerfreigaben von verschiedenen Druckservern in
		einer Druckergruppe zusammenzufassen, ermöglicht es auch,
		Druckergruppen als Mitglieder einer Druckergruppe zu setzen. Eine
		Druckergruppe könnte sich dadurch selbst als Gruppenmitglied
		enthalten. Dies ist unbedingt zu vermeiden.
		</para>
	</caution>
	<para>
		Druckergruppen werden im UMC-Modul <emphasis>Drucker</emphasis>
		mit dem Objekttyp <guimenu>Druckerfreigabe: Druckergruppe</guimenu> verwaltet
		(siehe auch <xref linkend="central:user-interface"/>).
	</para>
	<table>
	<title>Karteikarte 'Allgemein'</title>
		<tgroup cols="2">
			<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
			<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
			<thead>
				<row>
					<entry>Attribut</entry>
					<entry>Beschreibung</entry>
				</row>
			</thead>
			<tbody>
				<row>
					<entry>Name (*)</entry>
					<entry>
						Dieses Eingabefeld enthält den Namen der Druckergruppenfreigabe, der
						von CUPS verwendet wird. Unter diesem Namen erscheint die
						Druckergruppe unter Linux und Windows. Der Name darf alphanumerische
						Zeichen (also die Buchstaben a bis z in Groß- und Kleinschreibung und
						die Ziffern 0 bis 9) sowie Binde- und Unterstriche enthalten. Andere
						Zeichen (einschließlich Leerzeichen) sind nicht erlaubt.

					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Druckserver (*)</entry>
					<entry>
						Drucker, die hier angegebenen Servern zugeordnet sind, können in
						der darunter angeordneten Auswahl in die Liste
						der <guimenu>Gruppenmitglieder</guimenu> aufgenommen werden.
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Samba-Name</entry>
					<entry>
						<para>
							Für eine Druckergruppe kann ein zusätzlicher Name vergeben werden,
							unter dem sie von Windows aus erreichbar sein soll. Im Gegensatz zum
							CUPS-Namen (siehe <emphasis>Name</emphasis>) darf der Samba-Name Leerzeichen und
							Umlaute enthalten. Der Drucker steht für Windows dann sowohl unter dem
							CUPS-Namen als auch unter dem Samba-Namen zur Verfügung.
						</para>
						<para>
							Die Verwendung des Samba-Namens zusätzlich zum CUPS-Namen ist
							z.B. dann sinnvoll, wenn die Druckergruppe schon früher unter Windows
							mit einem Namen verwendet wurde, der Leerzeichen oder Umlaute
							enthielt. Die Druckergruppe kann dann weiterhin unter diesem Namen
							erreicht werden und die Windows-Rechner müssen nicht umkonfiguriert
							werden.
						</para>
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Gruppenmitglieder</entry>
					<entry>
						Durch diese Liste werden Drucker der Druckergruppe zugeordnet.
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Quota aktivieren</entry>
					<entry>
						<para>
							Wurden Quota für die Druckergruppe aktiviert, gelten die
							Quota-Einstellungen der Richtlinie <guimenu>[Druck-Quota]</guimenu>.
						</para>
						<para>
							Hierfür muss das Druck-Quota-System installiert sein, siehe <biblioref linkend="ext-print-doc"/>.
						</para>
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Preis pro Seite</entry>
					<entry>
						<para>
							Dem Benutzer wird für jede gedruckte Seite der in diesem Eingabefeld
							angegebene Wert berechnet. Die anfallenden Kosten werden im Konto des
							Benutzers aufsummiert und dienen zur genauen Abrechnung von
							Druckkosten. Wird kein Wert angegeben, findet keine
							Druckkostenberechnung statt.
						</para>
						<para>
							Hierfür muss das Druck-Quota-System installiert sein.
						</para>
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Preis pro Druckauftrag</entry>
					<entry>
						<para>
							Dem Benutzer wird für jeden Druckauftrag der in diesem Eingabefeld
							angegebene Wert berechnet. Die anfallenden Kosten werden im Konto des
							Benutzers aufsummiert und dienen zur genauen Abrechnung von
							Druckkosten. Wird kein Wert angegeben, findet keine
							Druckkostenberechnung statt.
						</para>
						<para>
							Hierfür muss das Druck-Quota-System installiert sein.
						</para>
					</entry>
				</row>
			</tbody>
		</tgroup>
	</table>
</section>
<section id="umc:modules:printer">
<title>Verwaltung von Druckaufträgen und Druckerwarteschlangen</title>
	<para>
		Das UMC-Modul <guimenu>Drucker Administration</guimenu> erlaubt
		auf Druckservern den Status der angeschlossenen Drucker zu prüfen,
		angehaltene Drucker neu zu starten oder Druckaufträge aus den
		Warteschlagen zu entfernen.
	</para>
	<figure id="printer-admin">
	<title>Drucker-Administration</title>
		<graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations44/umc-printer_administration-de.png"/>
	</figure>
	<para>
		Auf der Startseite des Moduls befindet sich eine Suchmaske, mit der die
		vorhandenen Drucker ausgewählt werden können. In der Ergebnisliste wird zu dem
		jeweiligen Drucker der Server, der Name, der Status, die
		Druck-Quota-Eigenschaften, der Standort und die Beschreibung angezeigt. Durch
		Markieren der Drucker und Ausführen einer der beiden Aktionen
		<guimenu>deaktivieren</guimenu> bzw. <guimenu>aktivieren</guimenu>, kann der Status
		mehrerer Drucker gleichzeitig geändert werden.
	</para>

	<para>
	  Die Konfiguration der Druck-Quota-Einstellungen ist in der erweiterten Dokumentation
	  beschrieben <biblioref linkend="ext-print-doc"/>.
	</para>

	<para>
		Durch den Klick auf einen Druckernamen können Details zu dem ausgewählten
		Drucker angezeigt werden. Zu den angezeigten Informationen gehört auch eine Liste
		der aktuell existierenden Druckaufträge, die noch in der Warteschlange des
		Druckers sind. Durch Markieren der Druckaufträge und Auswahl der Aktion
		<mousebutton>Löschen</mousebutton> können Druckaufträge aus der Warteschlange entfernt
		werden.
	</para>
</section>

<section id="pdf-printer">
  <title>Generierung von PDF-Dokumenten aus Druckaufträgen</title>
  <para>
	Durch die Installation des Pakets <package>univention-printserver-pdf</package> wird ein
	Druckserver um den speziellen Druckertyp <guimenu>cups-pdf</guimenu> erweitert, der eingehende
	Druckaufträge in das PDF-Format umwandelt und für den jeweiligen Benutzer lesbar in ein
	Verzeichnis auf dem Druckserver ausgibt. Nach der Installation des Pakets sollte
	<command>univention-run-join-scripts</command> aufgerufen werden.
  </para>

  <para>
	Beim Anlegen eines PDF-Druckers in &ucsUMC; (siehe <xref linkend="print::shares"/>) muss als
	Protokoll <guimenu>cups-pdf:/</guimenu> ausgewählt werden, das Ziel-Feld bleibt leer.
  </para>

  <para>
	Als <guimenu>Drucker-Hersteller</guimenu> muss <emphasis>PDF</emphasis> und als
	<guimenu>Drucker-Modell</guimenu> <guimenuitem>Generic CUPS-PDF Printer</guimenuitem> ausgewählt
	werden.
  </para>

  <para>
	Das Zielverzeichnis für die generierten PDF-Dokumente wird über die &ucsUCRV;
	<envar>cups/cups-pdf/directory</envar> festgelegt. Standardmäßig wird es auf
	<filename>/var/spool/cups-pdf/%U</filename> gesetzt, so dass <application>cups-pdf</application> für
	jeden Benutzer ein eigenes Verzeichnis verwendet.
  </para>

  <para>
	Anonym eingegangene Druckaufträge werden in das durch die &ucsUCRV;
	<envar>cups/cups-pdf/anonymous</envar> vorgegebene Verzeichnis ausgegeben (Standardeinstellung:
	<filename class="directory">/var/spool/cups-pdf/</filename>).
  </para>

  <para>
	In der Grundeinstellung werden die generierten PDF-Dokumente unbegrenzt aufbewahrt. Wird die
	&ucsUCRV; <envar>cups/cups-pdf/cleanup/enabled</envar> auf <literal>true</literal> gesetzt
	werden alte PDF-Druckaufträge über einen Cron-Job gelöscht. Die Aufbewahrungszeit in Tagen kann
	mit der &ucsUCRV; <envar>cups/cups-pdf/cleanup/keep</envar> konfiguriert werden.
  </para>
</section>

<section id="print-services:winclients">
  <title>Einbinden von Druckerfreigaben auf Windows-Clients</title>
  <para>
	Die in &ucsUMC; eingerichteten Druckerfreigaben können auf Windows-Systemen als
	Netzwerkdrucker hinzugefügt werden. Dies erfolgt über die Systemsteuerung unter <guimenu>Drucker
	&ar; Netzwerkdrucker hinzufügen</guimenu>. Die Druckertreiber müssen beim ersten Zugriff eingerichtet
	werden. Wurden die Treiber serverseitig hinterlegt (siehe unten), erfolgt die Zuweisung des
	Treibers automatisch.
  </para>

  <para>
	Druckerfreigaben werden in der Regel mit den mitgelieferten Windows-Druckertreibern
	betrieben. Der Netzwerkdrucker kann auf Windows-Seite alternativ mit einem
	Standard-PostScript-Druckertreiber eingerichtet werden. Wenn auf einen Farbdrucker zugegriffen
	werden soll, sollte auf Windows-Seite ein Treiber für einen PostScript-fähigen Farbdrucker
	verwendet werden, z.B. <wordasword>HP Color LaserJet 8550</wordasword>.
  </para>

  <caution>
	<para>
	  Der Zugriff auf einen Drucker ist für einen regulären Benutzer nur
	  möglich, wenn dieser über lokale Rechte zur Treiberinstallation verfügt
	  oder ein entsprechender Druckertreiber auf dem Druckserver
	  hinterlegt wurde. Ist dies nicht der Fall kann es zu einer Windows
	  Fehlermeldung kommen, die besagt, dass die Berechtigungen nicht
	  ausreichen, um eine Verbindung mit dem Drucker herzustellen.
	</para>
  </caution>

  <para>
	Windows unterstützt ein Verfahren zur serverseitigen Bereitstellung von Druckertreibern auf dem
	Druckserver (<emphasis>Point 'n' Print</emphasis>). Die folgende Anleitung beschreibt die
	Bereitstellung der Druckertreiber unter Windows 7 bzw. Windows 8 für eine in der UMC konfigurierte
	Druckerfreigabe. Zuerst müssen die Druckertreiber auf dem Druckserver hinterlegt werden, danach werden
	die Drucker mit einem Druckertreiber verknüpft.
	Die Benutzerführung unter Windows bietet zahlreiche Stolperfallen, es ist wichtig den einzelnen
	Schritten exakt zu folgen!
  </para>

	<orderedlist>
	  <listitem><simpara>
		Zuerst müssen die Druckertreiber von der Webseite des Herstellers heruntergeladen
		werden. Wird eine Umgebung verwendet, in der die 64 Bit-Versionen von Windows
		eingesetzt werden, müssen die Treiber unbedingt in beiden Versionen bezogen werden (32 und 64 Bit).
		Benötigt werden die <filename class="extension">INF</filename>-Dateien.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Nun muss das Programm <guimenu>printmanagement.msc</guimenu> (Druckerverwaltung) gestartet werden. Im Menüpunkt
		<guimenu>Aktion</guimenu> kann mit einem Klick auf <guimenu>Server hinzufügen/entfernen</guimenu>
		ein weiterer Server hinzugefügt werden. In dem Eingabefeld <guimenu>Server hinzufügen</guimenu>
		muss der Name des Druckerservers eingetragen werden.
	    </simpara>
		<figure id="printer:addserver">
		  <title>Druckerserver hinzufügen</title>
		  <graphic scalefit="1" align="center" width="80%" fileref="illustrations44/windows-printerdriver-addserver-de.png"/>
		</figure>
	   </listitem>

	  <listitem><simpara>
		In der Druckerverwaltung sollte der neu hinzugefügte Druckserver nun aufgelistet werden.
		Durch einen Klick auf <guimenu>Drucker</guimenu> werden die aktuell auf dem Druckerserver eingerichteten
		Druckerfreigaben angezeigt.
	    </simpara>
		<figure id="printer:printers">
		  <title>Druckerliste</title>
		  <graphic scalefit="1" align="center" width="80%" fileref="illustrations44/windows-printerdriver-printerlist-de.png"/>
		</figure>
	   </listitem>

	  <listitem><simpara>
		Mit einem Klick auf den Eintrag <guimenu>Treiber</guimenu> werden die hinterlegten Druckertreiber aufgelistet.
		Im Menüpunkt <guimenu>Aktion</guimenu> kann mit einem Klick auf <guimenu>Treiber hinzufügen</guimenu>
		der Dialog für die Treiberinstallation gestartet werden.
		Wir empfehlen die Druckertreiber direkt vom Hersteller herunterzuladen und diese während der
		Treiberinstallation auszuwählen. Wird eine Umgebung verwendet, in der die 64 Bit-Versionen von Windows
		eingesetzt werden, sollte zunächst geprüft werden, ob auf dem UCS Samba System die &ucsUCRV;
		<envar>samba/spoolss/architecture</envar> auf <literal>Windows x64</literal> gesetzt ist. Falls das nicht der Fall ist,
		müssen die Treiber unbedingt für 32 und 64 Bit hochgeladen werden, andernfalls kann auf die 32 Bit Treiber verzichtet
		werden, wenn ausschliesslich 64 Bit Windows Systeme in der Domäne zum Einsatz kommen.
		Die Treiber können für verschiedene Windows-Architekturen entweder in getrennten Schritten nacheinander oder direkt
		in einem Vorgang hochgeladen werden. Falls beide Treiberarchitekturen gleichzeitig zum Hochladen ausgewählt werden,
		dann muss im anschließenden Dateiauswahldialog als erstes der 64 Bit Treiber gewählt werden.
		Nachdem Windows diese Dateien zum Server hochgeladen hat, fragt es dann erneut nach dem Ort für die 32 Bit Treiber.
		Danach werden auch diese zum Server hochgeladen.
	    </simpara>
		<figure id="printer:upload">
		  <title>Treiberinstallation</title>
		  <graphic scalefit="1" align="center" width="80%" fileref="illustrations44/windows-printerdriver-upload-de.png"/>
		</figure>
	   </listitem>

 	  <listitem><simpara>
		Nach diesen Schritten sind die Treiber auf dem UCS Druckserver im Verzeichnis <filename class="directory">/var/lib/samba/drivers/</filename> gespeichert.
 	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Nun muss die Druckerfreigabe noch mit dem hochgeladenen Druckertreiber verknüpft werden. Dazu wird im
		Programm <guimenu>printmanagement.msc</guimenu> die Liste der vom Druckserver bereitgestellten Drucker aufgerufen.
		Dort werden durch einen Doppelklick auf den <guimenu>Drucker</guimenu> die Eigenschaften aufgelistet.
	    </simpara>
		<figure id="printer:selectprinter">
		  <title>Drucker auswählen</title>
		  <graphic scalefit="1" align="center" width="80%" fileref="illustrations44/windows-printerdriver-printerselect-de.png"/>
		</figure>
	   </listitem>

	  <listitem><simpara>
		Ist noch kein Druckertreiber hinterlegt, wird eine Meldung angezeigt, dass noch kein Druckertreiber installiert ist.
		Die Frage, ob der Treiber installiert werden soll, muss hier mit <guimenu>Nein</guimenu> bestätigt werden.
		</simpara>
		<figure id="printer:error">
		  <title>Fehlermeldung beim ersten Zugriff</title>
		  <graphic scalefit="1" align="center" width="40%" fileref="illustrations44/windows-printerdriver-de.png"/>
		</figure>
	  </listitem>

	  <listitem><simpara>
		Nun muss im Reiter <guimenu>Erweitert</guimenu> unter <guimenu>Treiber</guimenu> der
		hochgeladene Treiber aus dem Dropdown-Menü ausgewählt werden. Anschließend muss auf
		<guimenu>Übernehmen</guimenu> geklickt werden (Wichtig: Nicht auf <guimenu>OK</guimenu>!).
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Falls der betreffende Druckertreiber das erste mal einem Drucker zugewiesen wird,
		dann wird ein Dialog angezeigt, in dem gefragt wird, ob dem Drucker vertraut wird. Dies muss
		mit <guimenu>Treiber installieren</guimenu> bestätigt werden.  Nun werden die
		serverseitig hinterlegten Druckertreiber auf den Client heruntergeladen.
		Falls der betreffende Druckertreiber schon zuvor einmal auf diese Weise vom Druckerserver
		auf das betreffende Windows System heruntergeladen worden ist, dann meldet Windows an dieser
		Stelle eine Fehlermeldung <literal>0x0000007a</literal>. Diese kann ignoriert werden.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Wichtig: Nun sollte nicht direkt auf <guimenu>OK</guimenu> geklickt werden, sondern es muss
		noch einmal auf den Reiter <guimenu>Allgemein</guimenu> gewechselt werden. Auf dem Reiter
		muss weiterhin der alte Name der Druckerfreigabe angezeigt werden. In UCS Releases vor
		UCS 4.0-1 kann es vorkommen, dass das Windows System hier den Namen der Druckerfreigabe
		in den Namen des Druckertreibers geändert hat. Wenn man dies so übernehmen würde, dann
		wäre der Drucker nicht mehr mit der Freigabe assoziiert!
		Wenn dieser Fall eingetreten ist, muss der Name des Druckers auf dem Reiter
		<guimenu>Allgemein</guimenu> (das erste Eingabefeld, neben dem stilisierten Druckersymbol)
		wieder auf den Namen der Druckerfreigabe geändert werden. Hier ist das in der
		Druckerverwaltung der UMC konfigurierte Feld <guimenu>Samba-Name</guimenu> zu
		verwenden (oder falls dies leer gelassen wurde, dann der Wert aus <guimenu>Name</guimenu>).
		Wenn der Name auf diese Weise zurückgesetzt werden musste, dann fragt Windows beim
		abschließenden Klick auf <guimenu>OK</guimenu> nach, ob man sich sicher ist, dass
		man den Namen ändern möchte. Dies ist zu bestätigen.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Um dem Windows Druckertreiber nun die Möglichkeit zu geben, korrekte Standard-Einstellungen
		für den Drucker zu speichern, sollte nun auf den Reiter <guimenu>Geräteeinstellungen</guimenu>
		gewechselt werden. Der Name dieses Reiters ist herstellerspezifisch und kann auch mit
		<guimenu>Einstellungen</guimenu> oder einfach <guimenu>Konfiguration</guimenu> bezeichnet sein.
		Ein abschließender Klick auf <guimenu>OK</guimenu> schließt den Dialog.
		Danach kann direkt eine Testseite gedruckt werden.
		Sollte Windows hier eine Fehlermeldung <literal>0x00000006</literal> ausgeben, muss
		in den Druckereinstellungen erneut geprüft werden, ob sich ein herstellerspezifischer Reiter
		namens <guimenu>Geräteeinstellungen</guimenu> (oder ähnlich) findet. Dieser sollte geöffnet
		und dann einfach mit <guimenu>OK</guimenu> bestätigt werden. Dies schließt den Dialog und
		speichert Druckertreibereinstellungen (<foreignphrase>PrinterDriverData</foreignphrase>) in der Samba Registry.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Es ist sinnvoll zu diesem Zeitpunkt auch direkt die Papiergröße und ähnliche Einstellungen
		vorzunehmen, damit diese an der Druckerfreigabe gespeichert werden. Andere Windows Systeme,
		die später auf die Druckerfreigabe zugreifen finden dann automatisch die korrekten Einstellungen.
		Diese Einstellungen lassen sich in den meisten Fällen dadurch öffnen, indem in den
		Druckereigenschaften auf dem Reiter <guimenu>Erweitert</guimenu> auf die Schaltfläche
		<guimenu>Standardwerte...</guimenu> geklickt wird. Der sich öffnende Dialog ist
		ebenfalls herstellerabhängig. Typischerweise findet sich die Einstellung für Papiergröße
		und Orientierung auf einem Reiter <guimenu>Seite Einrichten</guimenu> oder auch
		<guimenu>Papier/Qualität</guimenu>. Nach Bestätigung des Dialogs durch Klick auf
		<guimenu>OK</guimenu> speichert der Druckertreiber diese Einstellungen (als
		<literal>Default DevMode</literal>) für den Drucker in der Samba Registry.
	  </simpara></listitem>

	</orderedlist>
</section>

<section id="print::ppdlisten">
	<title>Integration weiterer PPD-Dateien</title>
	<para>
		Die technischen Fähigkeiten eines Druckers werden in sogenannten
		PPD-Dateien spezifiziert. In diesen Dateien ist beispielsweise
		festgehalten, ob ein Drucker farbig drucken kann, ob ein beidseitiger
		Druck möglich ist, welche Papierschächte vorhanden sind, welche
		Auflösungen unterstützt und welche Druckerbefehlssprachen unterstützt
		werden (z.B. PCL oder PostScript).
	</para>
	<para>
		Neben den bereits im Standardumfang enthaltenen PPD-Dateien können
		weitere über &ucsUMC; hinzugefügt werden. Die PPD wird in der
		Regel vom Hersteller des Druckers bereitgestellt und muss auf den
		Druckservern in das Verzeichnis <filename class="directory">/usr/share/ppd/</filename> kopiert werden.
	</para>
	<para>
		Die Druckertreiberlisten werden im UMC-Modul <guimenu>LDAP-Verzeichnis</guimenu>
		verwaltet. Dort muss in den
		Container <uri>univention</uri> und dort in den
		Untercontainer <uri>cups</uri> gewechselt werden. Für die meisten
		Druckerhersteller existieren bereits Druckertreiberlisten. Diese
		können ergänzt werden oder eine neue hinzugefügt werden.
	</para>
	<table>
	<title>Karteikarte 'Allgemein'</title>
		<tgroup cols="2">
			<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
			<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
			<thead>
				<row>
					<entry>Attribut</entry>
					<entry>Beschreibung</entry>
				</row>
			</thead>
			<tbody>
				<row>
					<entry>Name (*)</entry>
					<entry>
						Der Name der Druckertreiberliste. Unter diesem Namen erscheint die Liste in der Auswahlliste
						<guimenu>Drucker-Hersteller</guimenu> auf der Karteikarte <guimenu>Allgemein</guimenu> der
						Druckerfreigaben (siehe <xref linkend="print::shares"/>).
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Treiber</entry>
					<entry>
						Der Pfad zur PPD-Datei, relativ zu dem Verzeichnis
						<filename class="directory">/usr/share/ppd/</filename>. Soll beispielweise die Datei
						<filename>/usr/share/ppd/laserjet.ppd</filename> verwendet werden, so ist
						hier <filename>laserjet.ppd</filename> einzutragen. Es können auch <command>gzip</command>-komprimierte
						Dateien (Dateiendung <filename class="extension">.gz</filename>) angegeben werden.
					</entry>
				</row>
				<row>
					<entry>Beschreibung</entry>
					<entry>
						Eine Beschreibung des Druckertreibers, unter der er in der
						Auswahlliste <guimenu>Drucker-Modell</guimenu> auf der Karteikarte
						<guimenu>Allgemein</guimenu> der Druckerfreigaben erscheint.
					</entry>
				</row>
			</tbody>
		</tgroup>
	</table>
</section>
</chapter>
<!-- vim:set ts=2 sw=2 tw=0 noet ft=docbk:-->
