<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE chapter [
	<!ENTITY % extensions SYSTEM "../stylesheets/macros.ent" >
	<!ENTITY % DocBookDTD PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
	"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
	<!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
	%extensions;
	%DocBookDTD;
	%entities;
]>
<chapter id="self-service:Self_Service_fuer_Benutzer"><title>Self Service für Benutzer</title>

	<section id="self-service:Einfuehrung"><title>Einführung</title>
		<para>
			Für &ucsUCS; steht mit der App <application>Self Service</application> eine webbasierte Komponente bereit,
			mit der es Benutzern ermöglicht wird, selbständig und ohne Administratorunterstützung ihre Benutzerdaten
			zu verwalten.
		</para>
		<para>
			Die App kann auf einem &ucsUCS; mit der Serverrolle &ucsMaster;, &ucsBackup; oder &ucsSlave; über das <xref linkend="software:appcenter"/> installiert werden.
		</para>
		<para>
			Zur Zeit existieren die folgenden Module, die über eigene Seiten im UCS-Managementsystem und ohne Authentifizierung erreichbar sind:
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<simpara>
						Passwort ändern
					</simpara>
				</listitem>
				<listitem>
					<simpara>
						Kontozugang schützen
					</simpara>
				</listitem>
				<listitem>
					<simpara>
						Passwort zurücksetzen
					</simpara>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</section>

	<section id="self-service:Passwort_aendern"><title>Passwort ändern</title>
		<para>
			Das Modul <application>Passwort ändern</application> erlaubt es Benutzern ihr aktuelles (ggf. auch
			abgelaufenens) Passwort durch ein neues zu ersetzen, sofern sie sich noch an ihr bestehendes Passwort
			erinnern.
		</para>
	</section>

	<section id="self-service:Kontozugang_schuetzen"><title>Kontozugang schützen</title>
		<para>
			Dieses Modul erlaubt es den Benutzern Kontaktmöglichkeiten zu hinterlegen, die bei der Verwendung
			des Moduls <application>Passwort zurücksetzen</application> verwendet werden, beispielsweise eine
			E-Mail-Adresse.
		</para>
		<para>
			Um die Kontaktdaten hinterlegen zu können, muss sich ein Benutzer zunächst mit Benutzername und
			Passwort authentisieren. Benutzer ohne abgespeicherte Kontaktdaten können das Modul
			<application>Passwort zurücksetzen</application> später nicht verwenden, wenn sie ihr Passwort vergessen.
		</para>
		<para>
			Mitglieder der Gruppe "Domain Admins" können die Kontaktdaten der Benutzer im Benutzer-Modul der &ucsUMC; bearbeiten.
		</para>
	</section>

	<section id="self-service:Passwort_zuruecksetzen"><title>Passwort zurücksetzen</title>
		<para>
			Mit Hilfe des Moduls <application>Passwort zurücksetzen</application> kann ein Benutzer selbstständig das Passwort
			zurücksetzen, wenn es vergessen wurde. Voraussetzung ist, dass zuvor Kontaktdaten wie eine E-Mail-Adresse hinterlegt
			wurden.
		</para>
		<para>
			Das &ucsUCS; System erzeugt zunächst einen Token, der eine begrenzte Zeit gültig ist und verschickt diesen an die
			hinterlegte Kontaktadresse. Die Eingabe dieses Tokens berechtigt den Benutzer dann zum Hinterlegen eines neuen
			Passworts.
		</para>
		<para>
			Die Token und ihre Gültigkeit werden in einer PostgreSQL-Datenbank gespeichert.
		</para>
		<para>
			Für die korrekte Funktion des Passwort-Zurücksetzens über E-Mails muss die Konfiguration des
			lokalen Mailsystems geprüft werden. Das Mailsystem  muss ausgehende E-Mails direkt oder über
			ein Mail-Relay zustellen können, vgl. <xref linkend="mail::serverconfig::relay"/>.
		</para>
		<para>
			Darüber hinaus können viele weitere Parameter über &ucsUCR; konfiguriert werden:
		</para>
	</section>

</chapter>
