<chapter id="users:general">
    <title>Benutzerverwaltung</title>
    <para>
        UCS integriert ein zentrales Identity-Management nach dem <emphasis>Same
        User, Same Password</emphasis>-Prinzip. Alle Benutzerinformationen werden in UCS
        zentral über &ucsUMC; verwaltet und im LDAP-Verzeichnisdienst
        gespeichert.
    </para>
    <para>
        Alle in die Domäne integrierten Dienste greifen dabei auf die
        zentralen Konto-Informationen zu, d.h. für die Benutzeranmeldung an
        einem Windows-Client wird die gleiche Benutzerkennung und das gleiche
        Passwort verwendet wie etwa bei der Anmeldung am IMAP-Server.
    </para>
    <para>
        Die domänenweite Verwaltung von Benutzerdaten verringert den
        administrativen Aufwand, da Änderungen nicht auf verschiedenen
        Einzelsystemen nachkonfiguriert werden müssen. Darüber hinaus vermeidet
		dies Folgefehler, die sich durch Inkonsistenzen zwischen den einzelnen
		Datenbeständen ergeben können.
    </para>
    <section id="users::management">
        <title>Verwaltung von Benutzern mit Univention Management Console</title>
        <para>
			Benutzer werden im UMC-Modul <emphasis>Benutzer</emphasis> verwaltet
			(siehe auch <xref linkend="central:user-interface"/>).
        </para>
        <para>
          In der Grundeinstellung wird zum Anlegen eines Benutzers ein vereinfachter Assistent
          angezeigt, der nur die wichtigsten Einstellungen abfragt. Durch einen Klick auf
          <guimenu>Erweitert</guimenu> werden alle Attribute angezeigt. Der vereinfachte Assistent
          kann deaktiviert werden, indem die &ucsUCRV;
          <envar>directory/manager/web/modules/users/user/wizard/disabled</envar> auf
          <emphasis>true</emphasis> gesetzt wird.
        </para>
		<figure id="user-create">
			<title>Anlegen eines Benutzers in UMC</title>
			<graphic scalefit="1" width="65%" align="center" fileref="illustrations/users_user_de.png"/>
		</figure>
		<figure id="user-create-advanced">
			<title>Erweiterte Benutzeransicht</title>
			<graphic scalefit="1" width="90%" align="center" fileref="illustrations/users_user_advanced_de.png"/>
		</figure>
        <table>
            <title>Karteikarte 'Allgemein'</title>
            <tgroup cols="2">
                <colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
                <colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Attribut</entry>
                        <entry>Beschreibung</entry>
                    </row>
                </thead>
                <tbody>
                    <row>
                        <entry>Benutzername</entry>
                        <entry>
                            <para>
                                Mit diesem Namen meldet sich der Benutzer am System an. Der Name muss
                                mit einem Buchstaben beginnen und darf anschließend Buchstaben von a bis
                                z, die Ziffern 0 bis 9, Punkte, Bindestriche oder Unterstriche
								enthalten. Benutzernamen dürfen keine Leerzeichen enthalten.
                            </para>
                            <para>
                                Um die Kompatibilität mit Nicht-UCS-Systemen zu gewährleisten, wird
                                das Anlegen von Benutzern, die sich lediglich in der Groß- und Kleinschreibung
                                unterscheiden, verhindert. Wenn beispielsweise der Benutzername <emphasis>meier</emphasis>
                                bereits existiert, wird der Benutzername <emphasis>Meier</emphasis> nicht mehr zugelassen.
                            </para>
                            <para>
							  In der Grundeinstellung kann kein Benutzer mit dem Namen einer existierenden
							  Gruppe angelegt werden. Wird die &ucsUCRV; <envar>directory/manager/user_group/uniqueness</envar>
							  auf <emphasis>false</emphasis> gesetzt, wird diese Prüfung aufgehoben.
							</para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Beschreibung</entry>
                        <entry>
                            Hier kann eine beliebige Beschreibung für den Benutzer eingetragen werden.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Passwort</entry>
                        <entry>
                            Hier wird das Passwort des Benutzers eingegeben.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Passwort (Wiederholung)</entry>
                        <entry>
                            Um Tippfehler auszuschließen wird das Passwort des Benutzers erneut
                            eingegeben.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Passwort-History ignorieren</entry>
                        <entry>
                            Durch die Aktivierung dieses Auswahlkästchens wird die Passwort-History für diesen
                            Benutzer und für diese Passwortänderung außer Kraft gesetzt. Dadurch kann dem
                            Benutzer mit dieser Änderung ein bereits verwendetes Passwort
                            zugewiesen werden. Weitere Hinweise zur Passwortverwaltung finden sich in
                            <xref linkend="users:passwords"/>.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Passwort-Prüfungen ignorieren</entry>
                        <entry>
                            Wird diese Option aktiviert, wird die Prüfung der Passwortlänge und -qualität
                            für diesen Benutzer und für diese Passwortänderung außer Kraft
                            gesetzt. Dadurch kann dem Benutzer mit dieser Änderung z.B. ein
                            kürzeres Passwort zugewiesen werden, als in der Mindestlänge vorgegeben
                            ist. Weitere Hinweise zur Passwortverwaltung finden sich in
                            <xref linkend="users:passwords"/>.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Primäre E-Mail-Adresse</entry>
                        <entry>
                            Hier wird die E-Mail-Adresse des Benutzers eingetragen, siehe
                            <xref linkend="mail::management::users"/>.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Anrede</entry>
                        <entry>
                            Die Anrede des Benutzers kann hier eingegeben werden.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Vorname</entry>
                        <entry>
                            Hier wird der Vorname des Benutzers eingetragen.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Nachname</entry>
                        <entry>
                            Hier wird der Nachname des Benutzers angegeben.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Anzeigename</entry>
                        <entry>
                            Der Anzeigename wird automatisch aus Vor- und Nachname gebildet. In der Regel
                            muss er nicht angepasst werden. Der Anzeigename wird u.a. in der
                            Synchronisation mit Active Directory und Samba 4 verwendet.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Organisation</entry>
                        <entry>
                            Die Organisation/das Unternehmen, dem der Benutzer angehört, wird in diesem Feld eingetragen.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Geburtsdatum</entry>
                        <entry>
                            In diesem Feld kann das Geburtsdatum des Benutzers gespeichert werden.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Bild des Benutzers (JPEG-Format)</entry>
                        <entry>
                            Über diese Maske kann ein Bild des Benutzers im JPEG-Format im LDAP hinterlegt
                            werden. Standardmäßig ist die Dateigröße auf 512 Kilobyte limitiert.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Mitarbeiternummer</entry>
                        <entry>
                            Die Mitarbeiter- oder Personalnummer kann in dieses Feld eingetragen werden.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Mitarbeiterkategorie</entry>
                        <entry>
                            Hier kann die Kategorie des Mitarbeiters festgelegt werden.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Vorgesetzter</entry>
                        <entry>
                            Der Vorgesetzte des Benutzers kann hier ausgewählt werden.
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>
        <table>
            <title>Karteikarte 'Gruppen'</title>
            <tgroup cols="2">
                <colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
                <colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Attribut</entry>
                        <entry>Beschreibung</entry>
                    </row>
                </thead>
                <tbody>
                    <row>
                        <entry>Primäre Gruppe</entry>
                        <entry>
                            In dieser Auswahlliste kann die primäre Gruppe für den Benutzer festgelegt
                            werden. Zur Auswahl stehen alle in der Domäne eingetragenen Gruppen.
                            Standardmäßig ist die Gruppe <emphasis>Domain Users</emphasis> als Vorgabe eingestellt.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Gruppen</entry>
                        <entry>
                            Hier können weitere Gruppenzugehörigkeiten des Benutzers neben der
                            primären Gruppe eingestellt werden.
                        </entry>
                    </row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</table>

        <table>
            <title>Karteikarte 'Konto'</title>
            <tgroup cols="2">
                <colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
                <colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Attribut</entry>
                        <entry>Beschreibung</entry>
                    </row>
                </thead>
                <tbody>
                    <row>
                        <entry>Konto-Deaktivierung</entry>
                        <entry>
                            <para>
                                Mit dem Auswahlfeld <guimenu>Konto-Deaktivierung</guimenu> kann das Benutzerkonto
                                für ein oder mehrere Anmeldeverfahren deaktiviert werden. Solange der
                                jeweilige Konto-Typ deaktiviert ist, kann sich der Benutzer nicht am System
                                anmelden. Ein typischer Anwendungsfall ist ein Benutzer, der das Unternehmen
                                verlassen hat. Eine Kontodeaktivierung kann in einer heterogenen Umgebung ggf. auch durch
                                externe Tools ausgelöst werden, das Auswahlfeld spiegelt dann den Zustand
                                des Kontos wider. Normalerweise sollten Benutzer immer für alle Konto-Typen
                                deaktiviert werden. Folgende Deaktivierungszustände können umgesetzt werden:
                                <itemizedlist>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        <guimenu>Keine</guimenu> - Der Grundzustand; alle Anmeldungen sind möglich.
										</simpara>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        <guimenu>Alle deaktiviert</guimenu> - Alle Kontotypen sind gesperrt.
										</simpara>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        <guimenu>Windows deaktiviert</guimenu>
										</simpara>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        <guimenu>Kerberos deaktiviert</guimenu>
										</simpara>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        <guimenu>POSIX deaktiviert</guimenu>
										</simpara>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        <guimenu>Windows und POSIX deaktiviert</guimenu>
										</simpara>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        <guimenu>Windows und Kerberos deaktiviert</guimenu>
										</simpara>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        <guimenu>POSIX und Kerberos deaktiviert</guimenu>
										</simpara>
                                    </listitem>
                                </itemizedlist>
                            </para>
                            <para>
                                Folgende Querbeziehungen zwischen den verschiedenen Anmeldeverfahren ergeben sich aus
                                der UCS-PAM-Konfiguration:
                                <itemizedlist>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        Die Linux-Anmeldung (z.B. an GDM oder einem tty) wird nur deaktiviert,
                                        wenn alle Anmeldeverfahren deaktiviert werden; ein deaktiviertes POSIX-Konto
                                        reicht dazu nicht aus.
										</simpara>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        Samba setzt ein nicht deaktiviertes POSIX-Konto voraus, d.h. durch das
                                        Deaktivieren des POSIX-Kontos wird auch Samba deaktiviert.
										</simpara>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        Die Kerberos-Bibliothek (Heimdal) wertet auch die Samba-Kontoeinstellungen aus, d.h. durch das
                                        Deaktivieren des Windows-Kontos wird auch Kerberos deaktiviert.
										</simpara>
                                    </listitem>
                                </itemizedlist>
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Gesperrte Anmeldeverfahren</entry>
                        <entry>
                            <para>
                                Mit diesem Auswahlfeld können einzelne Anmeldeverfahren gesperrt werden. Dies
                                kann beispielsweise aus Sicherheitsgründen automatisch erfolgen, wenn ein
                                Benutzer sein Passwort zu oft fehlerhaft eingegeben hat, siehe <xref linkend="users:faillog"/>.
                            </para>
                            <para>
                                Normalerweise sollten Benutzer immer für alle Anmeldeverfahren gesperrt werden.
                            </para>
                            <para>
                                Im Gegensatz zur <guimenu>Konto-Deaktivierung</guimenu> wird dabei nicht das Konto
                                deaktiviert, sondern nur die Anmeldung verweigert. Folgende Anmeldeverfahren
                                können eingeschränkt werden:
                                <itemizedlist>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        <guimenu>Kein gesperrtes Anmeldeverfahren</guimenu>
										</simpara>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        <guimenu>Alle Anmeldeverfahren sind gesperrt</guimenu>
										</simpara>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        <guimenu>Nur Windows/Kerberos gesperrt</guimenu>
										</simpara>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
										<simpara>
                                        <guimenu>Nur POSIX/LDAP gesperrt</guimenu>
										</simpara>
                                    </listitem>
                                </itemizedlist>
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Konto-Ablaufdatum</entry>
                        <entry>
                            <para>
                                In diesem Eingabefeld wird ein Datum vorgegeben, an dem das Konto
                                automatisch gesperrt wird. Dies ist sinnvoll für zeitlich befristete
                                Benutzerkonten, z.B. für Praktikanten.
                            </para>
                            <para>
                                Wenn das Datum entfernt oder ein anderes, zukünftiges Datum
                                eingetragen wird, kann sich der Benutzer wieder anmelden.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Passwort-Ablaufdatum</entry>
                        <entry>
                            <para>
                                Wenn das Passwort zu einem bestimmten Datum abläuft, wird dieses Datum in
                                diesem Eingabefeld angezeigt. Das Eingabefeld ist nicht direkt
                                änderbar, siehe <xref linkend="users:passwords"/>.
                            </para>
                            <para>
                                Ist ein Passwort-Ablaufintervall definiert, wird das
                                Passwort-Ablaufdatum bei Kennwortänderungen automatisch angepasst.
                            </para>
                            <para>
                                Wird kein <guimenu>Passwort-Ablaufdatum</guimenu> gesetzt, werden evtl.
								bestehende frühere Ablaufdaten entfernt.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Passwort bei der nächsten Anmeldung ändern</entry>
                        <entry>
                            Wenn dieses Auswahlkästchen aktiviert ist, muss der Benutzer bei der nächsten
                            Anmeldung an der Domäne sein Passwort ändern.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Laufwerk für das Windows-Heimatverzeichnis</entry>
                        <entry>
                            Wenn das Windows-Heimatverzeichnis bei diesem Benutzer auf einem anderen
                            Windows-Laufwerk erscheinen soll, als in der Samba-Konfiguration vorgegeben,
                            so kann hier ein Laufwerksbuchstabe eingetragen werden, z.B. <emphasis>M:</emphasis>.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Windows-Heimatverzeichnis</entry>
                        <entry>
                            Hier wird der Pfad zu dem Verzeichnis angegeben, das als
                            Windows-Heimatverzeichnis für den Benutzer dienen soll,
                            z.B. <emphasis>\\ucs-file-server\meier</emphasis>.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Anmeldeskript</entry>
                        <entry>
                            Hier wird das benutzerspezifische Anmeldeskript relativ zur Netlogon-Freigabe
                            eingetragen, z.B. <emphasis>scripts\user.bat</emphasis>.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Profilverzeichnis</entry>
                        <entry>
                            Das Profilverzeichnis für den Benutzer kann hier angegeben werden,
                            e.g. <emphasis>\\ucs-file-server\user\profile</emphasis>.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Relative ID</entry>
                        <entry>
                            Die relative ID (RID) ist der lokale Teil der SID-Domänenkennung. Wenn ein Benutzer eine
                            bestimmte RID erhalten soll, so kann diese hier eingetragen werden. Wenn keine
                            RID eingetragen wird, so wird automatisch die nächste freie RID verwendet. Die
                            RID kann nachträglich nicht geändert werden, es sind ganze Zahlen ab
                            1000 zulässig. RIDs unter 1000 sind Standard-Gruppen und anderen speziellen
                            Objekten vorbehalten.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Samba-Privilegien</entry>
                        <entry>
                            Mit dieser Auswahlmaske können einem Benutzer ausgewählte
                            Windows-Systemrechte zugewiesen werden, etwa die Berechtigung ein
                            System in die Domäne zu joinen.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Erlaubte Zeiten für Windows-Anmeldungen</entry>
                        <entry>
                            <para>
                                In diesem Eingabefeld werden Zeitspannen festgelegt, zu denen sich dieser Benutzer
                                an Windows-Rechnern anmelden kann.
                            </para>
                            <para>
                                Wird keine Einstellung in diesem Feld vorgenommen, so kann sich der Benutzer zu jeder
                                Tageszeit anmelden.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Anmeldung nur an diesen Microsoft Windows-Rechnern zulassen</entry>
                        <entry>
                            Diese Einstellung gibt an, an welchen Rechnern sich der Benutzer anmelden
                            darf. Werden keine Einstellungen vorgenommen, ist der Benutzer berechtigt,
                            sich an jedem Rechner anzumelden.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>UNIX-Heimatverzeichnis</entry>
                        <entry>
                            Der Verzeichnispfad zum Heimatverzeichnis des Benutzers.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Login-Shell</entry>
                        <entry>
                            In diesem Feld wird die Login-Shell des Benutzers eingetragen. Dieses Programm
                            wird bei der textbasierten Anmeldung des Benutzers gestartet. Standardmäßig
                            wird hier <filename>/bin/bash</filename> eingetragen.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Benutzer-ID</entry>
                        <entry>
                            <para>
                                Wenn der Benutzer eine bestimmte Benutzer-ID erhalten soll, so kann die
                                Benutzer-ID in dieses Feld eingetragen werden. Wird kein Wert
                                vorgegeben, wird automatisch eine freie Benutzer-ID zugewiesen.
                            </para>
                            <para>
                                Die Benutzer-ID kann nur beim Hinzufügen des Benutzers angegeben
                                werden, beim späteren Bearbeiten des Benutzers kann die Benutzer-ID nicht
                                geändert werden und wird ausgegraut dargestellt.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Gruppen-ID der primären Gruppe</entry>
                        <entry>
                            Hier wird die Gruppen-ID der primären Gruppe des Benutzers
                            angezeigt. Die primäre Gruppe kann im Reiter <guimenu>Allgemein</guimenu>
                            geändert werden.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Heimatverzeichnisfreigabe</entry>
                        <entry>
                            Wird hier eine Freigabe ausgewählt, wird das Heimatverzeichnis auf dem
                            angegebenen Server gespeichert. Erfolgt keine Auswahl, werden die
                            Benutzerdaten auf dem jeweiligen Anmeldesystem gespeichert.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Pfad der Heimatverzeichnisfreigabe</entry>
                        <entry>
                            Hier wird der Pfad zum Heimatverzeichnis relativ zur
                            <guimenu>Heimatverzeichnisfreigabe</guimenu> angegeben. Beim Neuanlegen
							eines Benutzers ist der Benutzername als Vorgabewert bereits eingetragen.
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>
        <table>
            <title>Karteikarte 'Kontakt'</title>
            <tgroup cols="2">
                <colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
                <colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Attribut</entry>
                        <entry>Beschreibung</entry>
                    </row>
                </thead>
                <tbody>
                    <row>
                        <entry>E-Mail-Adresse(n)</entry>
                        <entry>
                            Hier können weitere E-Mail-Adressen hinterlegt werden. Diese werden
                            nicht vom Mailserver ausgewertet. Die Werte werden im LDAP-Attribut
                            <emphasis>mail</emphasis> gespeichert. Die meisten Adressbuch-Applikationen suchen
                            im LDAP nach diesem Attribut.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Telefonnummer(n)</entry>
                        <entry>
                            Dieses Feld beinhaltet die geschäftlichen Telefonnummern des Benutzers.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Abteilungsnummer</entry>
                        <entry>
                            Hier kann die Abteilungsnummer des Mitarbeiters angegeben werden.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Raumnummer</entry>
                        <entry>
                            Die Raumnummer des Benutzers.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Straße</entry>
                        <entry>
                            Die Straße und die Hausnummer der Geschäftsadresse des Benutzers kann hier eingetragen werden.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Postleitzahl</entry>
                        <entry>
                            Dieses Feld beinhaltet die Postleitzahl der Geschäftsadresse des Benutzers.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Stadt</entry>
                        <entry>
                            Dieses Feld beinhaltet die Stadt der Geschäftsadresse des Benutzers.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Telefonnummer(n) Mobil</entry>
                        <entry>
                            Hier werden die privaten Mobilfunknummern des Benutzers eingetragen.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Telefonnummer(n) Festnetz</entry>
                        <entry>
                            Die privaten Festnetznummern können hier angegeben werden.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Rufnummer(n) Pager</entry>
                        <entry>
                            Pager-Rufnummern werden in diesem Feld angegeben.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Private Adresse</entry>
                        <entry>
                            Eine oder mehrere private Postadressen des Benutzers können in diesem Feld
                            angegeben werden.
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>
        <table>
            <title>Karteikarte 'Mail'</title>
            <tgroup cols="1">
                <colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
                <tbody>
                    <row>
                        <entry>
                            <para>
                                Diese Karteikarte wird in den erweiterten Einstellungen angezeigt.
                            </para>
                            <para>
                                Die Einstellungen sind in <xref linkend="mail::management::users"/>
                                beschrieben.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>

		<para>
		  Die folgende Karteikarte konfiguriert Einstellungen für Anmeldungen an Windows-Terminalservern.
		</para>
        <table>
            <title>Karteikarte 'Windows-Terminalserver' (erweiterte Einstellungen)</title>
            <tgroup cols="2">
                <colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
                <colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Attribut</entry>
                        <entry>Beschreibung</entry>
                    </row>
                </thead>
                <tbody>
                    <row>
                        <entry>Basisverzeichnis des Terminalservers</entry>
                        <entry>
                            Hier kann der Pfad zu einem Verzeichnis angegeben werden, das als
                            Windows-Heimatverzeichnis für den Benutzer am Terminalserver dienen
                            soll, z.B <emphasis>\\ucs-file-server\ts\user</emphasis>.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Laufwerksbuchstabe für das Basisverzeichnis des Terminalservers</entry>
                        <entry>
                            Wenn das Windows-Heimatverzeichnis bei diesem Benutzer auf einem anderen
                            Windows-Laufwerk erscheinen soll, als in der Samba-Konfiguration vorgegeben,
                            so kann der entsprechende Laufwerksbuchstabe mit anschließendem Doppelpunkt
                            hier eingetragen werden, z.B: <emphasis>M:</emphasis>.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Startprogramm Befehlszeile</entry>
                        <entry>
                            Pfad zu einem Programm, das beim Starten der Terminal-Sitzung ausgeführt
                            werden soll.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Startprogramm Arbeitsverzeichnis</entry>
                        <entry>
                            Arbeitsverzeichnis des Programms, das unter <guimenu>Startprogramm Befehlszeile</guimenu>
                            eingetragen ist.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Client-Konfiguration übernehmen für das Startprogramm</entry>
                        <entry>
                            Die beiden Einstellungen <guimenu>Startprogramm Befehlszeile</guimenu> und
                            <guimenu>Startprogramm Arbeitsverzeichnis</guimenu> können von der Client-Anwendung
                            überschrieben werden. Wird dieses Auswahlkästchen aktiviert, so wird die
                            Client-Konfiguration verwendet.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Client-Laufwerke beim Anmelden verbinden</entry>
                        <entry>
                            Die Laufwerke des zugreifenden Clients werden in der Terminalserver-Sitzung zur Verfügung
                            gestellt, wenn diese Option aktiviert ist.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Client-Drucker beim Anmelden verbinden</entry>
                        <entry>
                            Die Client-Drucker werden bei der Anmeldung am Terminalserver verbunden und
                            stehen somit in der Terminalserver-Sitzung zur Verfügung.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Standard-Drucker des zugreifenden Clients als Standard-Drucker verwenden</entry>
                        <entry>
                            Wird dieses Auswahlkästchen aktiviert, so wird der Client Standard-Drucker zum
                            Standard-Drucker für diese Terminalserver-Sitzung deklariert.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Anmeldung am Terminalserver zulassen</entry>
                        <entry>
                            Ist dieses Auswahlkästchen aktiviert, so darf sich der Benutzer an einem
                            Terminalserver anmelden.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>CTX Spiegelung</entry>
                        <entry>
                            Diese Auswahlliste gibt an, ob eine Benutzersitzung gespiegelt werden kann.
                            Wenn <guimenu>deaktiviert</guimenu> ausgewählt ist, so kann diese Sitzung nicht
                            gespiegelt werden.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Beendete oder abgelaufene Verbindungen</entry>
                        <entry>
                            In dieser Auswahlliste kann ausgewählt werden, ob beendete oder abgelaufene
                            Verbindungen <guimenu>getrennt</guimenu> oder <guimenu>zurückgesetzt</guimenu> werden sollen.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Wiederherstellung von beendeten Verbindungen</entry>
                        <entry>
                            Hier wird ausgewählt, ob die beendete Verbindung von jedem Client oder nur vom
                            vorherigen Client wieder aufgebaut werden kann.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>CTX RAS Dialin</entry>
                        <entry>
                            <para>
                                Diese Option konfiguriert die Callback-Funktion eines Remote Access
                                Servers. Dabei wird die Einwahlleitung des Benutzer nach Authentifizierung
                                unterbrochen und der Benutzer zurückgerufen.
                            </para>
                            <para>
                                Wird ein Eintrag mit der Option <guimenu>Eingabe EIN</guimenu> ausgewählt, wird
                                dem Benutzer, welcher die Spiegelung veranlasst hat, die Erlaubnis erteilt,
                                Tastatureingaben und Mausaktionen in der gespiegelten Sitzung vorzunehmen.
                                Sollte ein Eintrag mit der Option <guimenu>Benachrichtigung EIN</guimenu>
                                ausgewählt sein, so wird auf dem Client eine Meldung angezeigt, in der um die
                                Berechtigung zum Spiegeln der Sitzung gebeten wird.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Windows-Terminalserver Profilpfad</entry>
                        <entry>
                            Der Pfad zum Windows-Profil, das in der Terminalserver-Sitzung verwendet
                            werden soll, ist hier anzugeben. Wird hier kein Wert angegeben, so wird der
                            Standard-Profilpfad verwendet.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Tastaturlayout</entry>
                        <entry>
                            Das Tastaturlayout für die Terminalserver-Sitzung.
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>
        <table>
            <title>Karteikarte '(Optionen)'</title>
            <tgroup cols="2">
                <colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
                <colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Attribut</entry>
                        <entry>Beschreibung</entry>
                    </row>
                </thead>
                <tbody>

                    <row>
                        <entry>Mail-Konto</entry>
                        <entry>
                            Wenn dieses Auswahlkästchen nicht markiert ist, erhält der Benutzer die
                            Objektklasse <emphasis>univentionMail</emphasis> nicht.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Kerberos Prinzipal</entry>
                        <entry>
                            Wenn dieses Auswahlkästchen nicht markiert ist, erhält der Benutzer die
                            Objektklassen <emphasis>krb5Principal</emphasis> und <emphasis>krb5KDCEntry</emphasis> nicht.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Samba-Konto</entry>
                        <entry>
                            Wenn dieses Auswahlkästchen nicht markiert ist, erhält der Benutzer die
                            Objektklasse <emphasis>sambaSamAccount</emphasis> nicht.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>POSIX-Konto</entry>
                        <entry>
                            Wenn dieses Auswahlkästchen nicht markiert ist, erhält der Benutzer die
                            Objektklassen <emphasis>posixAccount</emphasis> und <emphasis>shadowAccount</emphasis> nicht.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Persönliche Informationen</entry>
                        <entry>
                            Wenn dieses Auswahlkästchen nicht markiert ist, erhält der Benutzer die
                            Objektklassen <emphasis>organizationalPerson</emphasis> und <emphasis>inetOrgPerson</emphasis> nicht.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Public Key Infrastruktur-Konto</entry>
                        <entry>
                            Wenn dieses Auswahlkästchen nicht markiert ist, erhält der Benutzer die
                            Objektklasse <emphasis>pkiUser</emphasis> nicht.
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Einfaches Authentisierungskonto</entry>
                        <entry>
                            Diese Option kann verwendet werden, um Benutzer-Objekte anzulegen, die
                            ausschließlich einen Benutzernamen und ein Passwort haben. Mit diesen
                            Benutzern ist ausschließlich eine Authentisierung gegen den LDAP-Verzeichnisdienst
                            möglich, aber keine Anmeldung an UCS- oder Windows-Systemen. Wird diese
                            Option gesetzt, dann werden die Objektklassen <emphasis>uidObject</emphasis> und
                            <emphasis>simpleSecurityObject</emphasis> verwendet.
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>
    </section>
    <section id="users:passwords">
        <title>Management der Benutzerpasswörter</title>
        <para>
            Schwer zu erratende Passwörter und regelmäßige Passwortwechsel sind
            ein wichtiger Baustein der Systemsicherheit einer
            UCS-Domäne. Folgende Eigenschaften lassen sich für Benutzer über eine
            <emphasis>Passwort</emphasis>-Richtlinie
			konfigurieren. Wird Samba eingesetzt, greifen für
			Anmeldungen an Windows-Clients die Einstellungen des
			Samba-Domänenobjekts (siehe <xref
			linkend="users:password:samba"/>). Die Einstellungen des
			Samba-Domänenobjekts und der Richtlinie sollten identisch
			gesetzt werden, sonst greifen für Anmeldungen 
			an Windows- und UCS-Systemen unterschiedliche
			Passwortanforderungen.
		</para>
        <para>
		  Für jeden im Managementsystem gespeicherten Benutzer wird das Passwort in verschiedenen
		  Attributen gespeichert:
		</para>
		  <itemizedlist>
			<listitem>
				<simpara>
					Das Attribut <emphasis>krb5Key</emphasis> speichert das
					Kerberos-Passwort
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
			Das Attribut <emphasis>userPassword</emphasis> speichert das
			Unix-Passwort (das in anderen Linux-Distributionen in <filename>/etc/shadow</filename>
			gespeichert wird
				</simpara>
			</listitem>
			<listitem>
				<simpara>
			Das Attribut <emphasis>sambaNTPassword</emphasis> enthält den von Samba
			verwendeten NT-Passwort-Hash
				</simpara>
			</listitem>
		  </itemizedlist>
		<para>
		  Passwortänderungen werden in der UCS-PAM-Konfiguration immer über Kerberos initiiert.
		</para>
            <figure id="password-policy">
                <title>Konfiguration einer Passwort-Richtlinie</title>
                <graphic scalefit="1" width="100%" fileref="illustrations/users_policy_password_de.png"/>
            </figure>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        Die <emphasis>Passwort-Historie</emphasis> speichert die letzten
                        Passwortänderungen in Form von Hashes. Diese Passwörter können dann vom Benutzer bei einer
                        Änderung nicht als neues Kennwort verwendet werden. Mit einer
                        Passwort-Historie von z.B. fünf müssten fünf neue Passwörter verwendet
                        werden, bis ein Kennwort erneut verwendet werden kann.
						Wenn keine Speicherung der Passwort-Historie erfolgen soll, muss der Wert auf 0 gesetzt werden.
                    </para>
                    <para>
                        Die Passwörter werden nicht rückwirkend gespeichert. Wenn beispielsweise
                        ursprünglich zehn Passwörter gespeichert wurden und der Wert auf drei
                        herabgesetzt wird, werden die älteren sieben Passwörter bei der nächsten
                        Passwort-Änderung aus der Historie entfernt. Wird danach die
                        Historien-Länge wieder erhöht, müssen erst wieder Passwörter
                        'angesammelt' werden.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
					<simpara>
                    Die <emphasis>Passwort-Länge</emphasis> ist die Anzahl an Zeichen,
                    die ein Nutzer-Passwort mindestens enthalten muss. Wird nichts
                    eintragen, beträgt die Mindestlänge acht Zeichen.
                    Der Vorgabewert von acht Zeichen für die Passwort-Länge ist
                    fest vorgegeben. Er gilt deswegen immer, wenn keine
                    Richtlinie gesetzt ist und das Auswahlkästchen <guimenu>Passwort-Länge
                    ignorieren</guimenu> nicht markiert ist, also auch, wenn die
                    Passwort-Richtlinie <emphasis>default-settings</emphasis> gelöscht wurde.
					Wenn keine Prüfung der Passwortlänge erfolgen soll, muss der Wert auf 0 gesetzt werden.
					</simpara>
                </listitem>
                <listitem>
					<simpara>
                    Ein <emphasis>Passwort-Ablaufintervall</emphasis> forciert regelmäßige
                    Passwortänderungen. Bei der Anmeldung an der Univention Management Console, Kerberos, Windows-Clients und
                    an UCS-Systemen wird nach Ablauf des Intervalls in Tagen ein
                    Passwortwechsel erzwungen. Die verbleibende Gültigkeit des Kennworts
                    wird in der Benutzerverwaltung unter <guimenu>Passwort-Ablaufdatum</guimenu>
                    im Reiter <guimenu>Konto</guimenu> angezeigt. Wird das Eingabefeld leer
					belassen, wird kein Passwort-Ablaufintervall angewendet.
					</simpara>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Ist die Option <emphasis>Passwort-Qualitätsprüfung</emphasis> aktiviert,
                        werden für Passwortänderungen in Samba, &ucsUMC; und Kerberos
                        zusätzliche Prüfungen vorgenommen, die auch eine Wörterbuchprüfung
                        beinhalten.
                    </para>
                    <para>
                        Die Konfiguration erfolgt über &ucsUCR; und sollte auf allen
                        Anmeldeservern erfolgen. Folgende Prüfungen können erzwungen werden:
                    </para>
                        <itemizedlist>
                            <listitem>
								<simpara>
                                Die Mindestanzahl von Zahlen in dem neuen Passwort
                                (<envar>password/quality/credit/digits</envar>).
								</simpara>
                            </listitem>
                            <listitem>
								<simpara>
                                Die Mindestanzahl von Grossbuchstaben in dem neuen Passwort
                                (<envar>password/quality/credit/upper</envar>).
								</simpara>
                            </listitem>
                            <listitem>
								<simpara>
                                Die Mindestanzahl von Kleinbuchstaben in dem neuen Passwort
                                (<envar>password/quality/credit/lower</envar>).
								</simpara>
                            </listitem>
                            <listitem>
								<simpara>
                                Die Mindestanzahl von Zeichen in dem neuen Passwort, die keine
                                Buchstaben oder Ziffern sind (<envar>password/quality/credit/other</envar>).
								</simpara>
                            </listitem>
                            <listitem>
								<simpara>
                                Einzelne Zeichen/Ziffern können ausgeschlossen werden
                                (<envar>password/quality/forbidden/chars</envar>).
								</simpara>
                            </listitem>
                            <listitem>
								<simpara>
                                Einzelne Zeichen/Ziffern können erzwungen werden
                                (<envar>password/quality/required/chars</envar>).
								</simpara>
                            </listitem>
                        </itemizedlist>
                </listitem>
            </itemizedlist>
    </section>

    <section id="users:password:samba">
	  <title>Passwort-Einstellungen für Windows-Clients bei Verwendung
	  von Samba</title>

	  <para>
	  Mit dem Samba-Domänenobjekt können die Passwortanforderungen bei
	  der Anmeldung an Windows-Clients in einer Samba-Domäne
	  festgelegt werden.
	  </para>

	  <para>
		Das Samba-Domänenobjekt wird über das UMC-Modul
		<emphasis>LDAP-Verzeichnis</emphasis> verwaltet. Es
		befindet sich im Container <emphasis>samba</emphasis>
		unterhalb der LDAP-Basis und trägt den NetBIOS-Namen der Domäne.
	  </para>

	  <para>
	  Die Einstellungen des Samba-Domänenobjekts und der Richtlinie
	  (siehe <xref linkend="users:passwords"/>) sollten identisch
	  gesetzt werden, sonst greifen für Anmeldungen für Anmeldungen an
	  Windows- und UCS-Systemen unterschiedliche Passwortanforderungen.
	  </para>

		<table>
		  <title>Reiter 'Allgemein'</title>
		  <tgroup cols="2">
			<colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="1*"/>
			<colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="2*"/>
			<thead>
			  <row>
				<entry>Attribut</entry>
				<entry>Beschreibung</entry>
			  </row>
			</thead>
			<tbody>

			  <row>
				<entry>Passwort-Länge</entry>
				<entry>
				  Die Anzahl an Zeichen, die ein Nutzer-Passwort mindestens enthalten muss.
				</entry>
			  </row>

			  <row>
				<entry>Passwort-History</entry>
				<entry>
				  Die letzten Passwortänderungen werden in Form von
				  Hashes gespeichert. Diese Passwörter können dann vom Benutzer bei einer
				  Änderung nicht als neues Kennwort verwendet
				  werden. Mit einer Passwort-History von z.B. fünf
				  müssten fünf neue Passwörter verwendet werden, bis
				  ein Kennwort erneut verwendet werden kann.
				</entry>
			  </row>

			  <row>
				<entry>Minimales Passwortalter</entry>
				<entry>
				  Der hier festgelegte Zeitraum muss min. seit der
				  letzten Passwortänderungen vergangen sein, bis ein
				  Benutzer sein Passwort das nächste Mal setzen kann.
				</entry>
			  </row>

			  <row>
				<entry>Maximales Passwortalter</entry>
				<entry>
				  Nach Ablauf des hier hinterlegten Zeitraums muss das
				  Passwort vom Benutzer bei der nächsten Anmeldung
				  geändert werden. Bleibt der Wert leer, ist das
				  Passwort unbegrenzt gültig.
				</entry>
			  </row>

			</tbody>
		  </tgroup>
		</table>

	</section>

    <section id="user-management:Passwortwechsel_durch_Benutzer_ueber_die_UMC">
        <title>Passwortwechsel durch Benutzer über &ucsUMC;</title>
        <para>
            Standardmäßig können Benutzer ihr Passwort nicht über &ucsUMC; ändern.
            Um benutzerinitiierte Passwortwechsel zu erlauben, muss die Änderung
            in den LDAP-ACLs und in &ucsUMC; erlaubt werden.
        </para>
        <para>
            Zur Anpassung der LDAP-ACLs muss auf dem &ucsMaster; die
            &ucsUCRV; <envar>ldap/acl/user/password/change</envar> auf <emphasis>yes</emphasis> gesetzt werden
            und der LDAP-Server neu gestartet werden.
        </para>
        <para>
            Zur einfachen Freigabe in der UMC kann die Richtlinie
            <emphasis>default-udm-self</emphasis> mit einem LDAP-Objekt verknüpft werden (z.B.
            mit der LDAP-Basis oder der Gruppe <emphasis>Domain Users</emphasis> (siehe
            <xref linkend="central:policies:assign"/>)).
        </para>
    </section>
    <section id="users:faillog">
        <title>Automatisches Sperren von Benutzern nach fehlgeschlagenen Anmeldungen</title>
        <para>
            Standardmäßig kann ein Benutzer sein Passwort beliebig oft falsch
            eingeben. Um Brute Force-Angriffe auf Passwörter zu erschweren, kann eine
            automatische Sperre von Benutzerkonten nach einer konfigurierbaren Anzahl von
            fehlerhaften Anmeldungen aktiviert werden. Die Sperre ist standardmäßig lokal
            pro Rechnersystem aktiviert. Wenn ein Benutzer also auf einem System zu oft
            sein Passwort falsch eingegeben hat, kann er sich auf einem anderen System
            weiterhin anmelden. Durch Setzen der &ucsUCRV; <envar>auth/faillog/lock_global</envar> kann
            die Sperre auch global erfolgen und wird im LDAP registriert. Die globale
            Sperrung kann nur auf &ucsMaster;/Backup-Systemen eingesetzt
            werden, da andere Systemrollen nicht über die nötigen Berechtigungen im
            LDAP-Verzeichnis verfügen. Auf diesen Systemrollen wird der Benutzer aber
            lokal gesperrt, bzw. über das verwendete Listener-Modul auch wieder entsperrt.
        </para>
        <caution>
			<para>
            Diese Einstellung kann auch missbraucht werden, etwa wenn ein Benutzer seinen
            Bildschirm gesperrt hat und ein anderer Benutzer in Abwesenheit mehrfach das
            Passwort falsch eingibt. In diesem Fall müsste der Benutzer den Administrator
            aufsuchen und seinen Account entsperren lassen.
			</para>
        </caution>
        <para>
            Das automatische Sperren von Benutzern nach fehlgeschlagenen Anmeldungen kann
            durch Setzen der &ucsUCRV; <envar>auth/faillog</envar> auf <emphasis>yes</emphasis> aktiviert werden.
            Die Obergrenze an fehlerhaften Passworteingaben, bei der eine Kontosperre
            aktiviert wird, wird in der &ucsUCRV; <envar>auth/faillog/limit</envar> konfiguriert.
            Nach einer korrekten Passworteingabe wird der Zähler jedesmal wieder
            zurückgesetzt.
        </para>
        <para>
            Der <emphasis>root</emphasis>-Benutzer ist standardmäßig von der Passwort-Sperre ausgenommen, kann
            aber durch Setzen der &ucsUCRV; <envar>auth/faillog/root</envar> auf <emphasis>yes</emphasis> ebenfalls
            aufgenommen werden.
        </para>
        <para>
            Standardmäßig ist die Sperre unbegrenzt gültig und muss vom Administrator
            zurückgesetzt werden. Sie kann aber auch nach Ablauf eines Intervalls
            automatisch wieder aufgehoben werden. Hierzu ist in
            der &ucsUCRV; <envar>auth/faillog/unlock_time</envar> ein Zeitraum in Sekunden
            anzugeben. Wird der Wert auf 0 gesetzt, wird die Sperre direkt
            wiederaufgehoben.
        </para>
        <para>
            Werden Konten nur lokal gesperrt, kann der Administrator ein Benutzerkonto durch
            Eingabe des Befehls <command>faillog -r USERNAME</command> entsperren. Erfolgt die
            Sperrung global im LDAP, kann der Benutzer im Univention Directory Manager im
            Reiter <guimenu>Benutzerkonto</guimenu> in den Benutzer-Optionen zurückgesetzt
            werden.
        </para>
    </section>
    <section id="users:templates">
        <title>Benutzervorlagen</title>
        <para>
            Mit einer Benutzervorlage können beim Anlegen eines Benutzers Einstellungen
            vorgegeben werden.
            Ist mindestens eine Benutzervorlage definiert, kann sie beim Anlegen eines
            Benutzer ausgewählt werden.
        </para>
        <figure id="user-create-template">
            <title>Auswahl einer Benutzervorlage</title>
            <graphic scalefit="1" width="70%" align="center" fileref="illustrations/users_usertemplate_de.png"/>
        </figure>
        <para>
            Benutzervorlagen werden im UMC-Modul <guimenu>LDAP-Verzeichnis</guimenu>
            verwaltet. Dort muss in den Container <emphasis>univention</emphasis> und dort in den
            Untercontainer <emphasis>templates</emphasis> gewechselt werden. Hier kann
            über <guimenu>Hinzufügen</guimenu> mit dem
            Objekt-Typ <guimenu>Einstellungen: Benutzervorlage</guimenu> eine neue
            Benutzervorlage angelegt werden.
        </para>
        <para>
            In einer Benutzervorlage kann entweder ein fester Wert vorgegeben
            werden (z.B. für die Anschrift) oder ein Attribut der
            Benutzerverwaltung referenziert werden. Attribute werden dabei in
            spitzen Klammern referenziert.
        </para>
        <para>
            Eine Liste möglicher Attribute kann mit dem Befehl:
        </para>
            <programlisting language="sh">
univention-directory-manager users/user
            </programlisting>
        <para>
            im Abschnitt <emphasis>users/user variables</emphasis> der Ausgabe ermittelt werden.
        </para>
        <para>
            Wird beim Hinzufügen eines Benutzers eine Benutzervorlage verwendet,
            überschreibt diese alle in der Vorlage vorkommenden Felder mit dem
            in der Vorlage gesetzten Wert. Dabei gilt ein leeres Feld
            ebenfalls als auf "" gesetzt.
        </para>
        <para>
            Es können auch nur Teilwerte von Attributen übernommen werden und
            Werte in Groß-/Kleinschreibung konvertiert werden:
		</para>

        <para>
		  So kann beispielsweise das UNIX-Heimatverzeichnis unter
		  <filename>/home/&lt;title&gt;.&lt;lastname&gt;</filename> angelegt werden oder die primäre
		  E-Mail-Adresse mit <emphasis>&lt;firstname&gt;.&lt;lastname&gt;@firma.com</emphasis>
		  vordefiniert werden. Ersetzungen sind grundsätzlich für beliebige Werte möglich, eine
		  syntaktische oder semantische Überprüfung erfolgt jedoch nicht. Wird beispielsweise beim
		  Anlegen des Benutzers kein Vorname angegeben, würde die obige E-Mail-Adresse mit einem
		  Punkt beginnen und wäre somit nach dem E-Mail-Standard ungültig. Ähnliche Fehlerquellen
		  können auch im Umgang mit Dateipfaden etc. auftreten.
		  Nicht auflösbare Attribute (etwa durch Tippfehler in der Vorlage) werden gelöscht.
		</para>

        <para>
		  Wird nicht der komplette Attributwert, sondern nur ein einzelnes Zeichen des Attributs
		  benötigt, kann in der Benutzervorlage nach dem Attributnamen der Index des benötigten
		  Zeichens in eckigen Klammern angegeben werden. Die Zählung der Zeichen des Attributs
		  beginnt bei 0, so dass z.B. der Index 1 dem zweiten Zeichen des Attributwertes
		  entspricht. Mit <emphasis>&lt;firstname&gt;[0].&lt;lastname&gt;@firma.com</emphasis> wird
		  beispielsweise eine E-Mail-Adresse aus dem ersten Buchstaben des Vornamens sowie dem
		  Nachnamen gebildet.
		</para>

        <para>
		  Eine Teilzeichenkette des Attributwerts kann über die Angabe eines Bereichs in eckigen
		  Klammern erreicht werden. Dabei ist der Index des ersten benötigten Zeichens sowie der
		  Index des letzten benötigten Zeichnis plus 1 anzugeben. Die Angabe
		  <emphasis>&lt;firstname&gt;[2:5]</emphasis> gibt z.B. das dritte bis fünfte Zeichen des
		  Vornamens zurück.
		</para>

        <para>
		  Das Anhängen von <emphasis>&lt;:lower&gt;</emphasis> oder <emphasis>&lt;:upper&gt;</emphasis> an den
		  Attributnamen führt dazu, dass der Attributwert in Klein- oder Großschreibung
		  umgewandelt wird, z.B. <emphasis>&lt;firstname:lower&gt;</emphasis>. Wird ein
		  Modifikator wie <emphasis>&lt;:lower&gt;</emphasis> an das Ende des Feldes angehängt, wird
		  der komplette Wert umgewandelt, z.B. <emphasis>&lt;lastname&gt;@company.com&lt;:lower&gt;</emphasis>.
		</para>

        <para>
		  Durch die Option <emphasis>&lt;:umlauts&gt;</emphasis> werden Sonderzeichen wie è,
		  ä oder ß in entsprechende ASCII-Zeichen umgewandelt.
		</para>

        <para>
		  Optionen können auch kombiniert werden, z.B: <emphasis>&lt;:umlauts,upper&gt;</emphasis>.
		</para>

    </section>
</chapter>
