<chapter>
  <title>Einleitung</title>
  <section>
	<title>Planung</title>
	<para>
	  Es gibt verschiedene Ansätze für den Einsatz von &ucsUCS;:

	  <itemizedlist>
		<listitem><simpara>
		  Neuaufbau einer UCS-Domäne und Import bestehender Benutzer-Informationen
		  (z.B. Gruppenmitgliedschaften, Benutzerpasswörter, Daten der Heimatverzeichnisse der
		  Benutzer)
		</simpara></listitem>

		<listitem><simpara>
		  Parellele Verwendung von einer UCS-Domäne und einer Active Directory-Domäne. Dies kann auf
		  zwei Arten erfolgen:
		</simpara>

		  <itemizedlist>
			<listitem><simpara>
			  Beitritt eines UCS-Servers in eine Active Directory-Domäne. Dies ist z.B. sinnvoll
			  wenn eine Software-Komponente aus UCS oder aus dem Univention App Center eingesetzt
			  werden soll ohne den Rest der Domäne anzupassen. Diese Funktionalität wird in Kürze in
			  einem Erratum für UCS 3.2-2 verfügbar sein.
			  <!-- Dies ist in <xref -->
			  <!-- linkend="bestpractice:admember"/> dokumentiert. -->
			</simpara></listitem>

			<listitem><simpara>
			  Der UCS Active Directory Connector (kurz AD Connector) ermöglicht eine Synchronisation
			  von Verzeichnisdienstobjekten zwischen einem Windows-Server mit Active Directory und
			  dem OpenLDAP-Verzeichnis aus &ucsUCS;. Beide Domänen existieren parallel und
			  Benutzer/Gruppen müssen nur in einer Domäne verwaltet werden und werden automatisch in
			  die jeweils andere repliziert. Dies ist im UCS-Handbuch dokumentiert <biblioref linkend="ucs-adconnector"/>.
			</simpara></listitem>
		  </itemizedlist>
		</listitem>

		<listitem><simpara>
		  UCS unterstützt die Übernahme von Benutzern, Gruppen, Rechnerobjekten und
		  Gruppenrichtlinienobjekten (GPOs) aus einer bestehenden Active Directory (AD)-Domäne. Die
		  Windows-Clients müssen dabei nicht erneut der Domäne beitreten. Die AD-Domänencontroller
		  werden nach der Migration nicht mehr benötigt, d.h. es fallen auch keine weiteren
		  Lizenzkosten für diese an. Die Migration ist in <xref linkend="bestpractice:migration"/> dokumentiert.
		</simpara></listitem>
	  </itemizedlist>
	</para>
  </section>
</chapter>
